[{"_id": "3.250", "authors": ["PAITA", "LOMBARDO"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . Al fine di rafforzare strutturalmente i Servizi sanitari regionali anche per il recupero delle liste d'attesa e la campagna vaccinale, nonch\u00e9 di consentire la valorizzazione della professionalit\u00e0 acquisita dal personale che ha prestato servizio anche durante l'emergenza da COVID-19, gli enti del Servizio sanitario nazionale, nei limiti di spesa consentiti per il personale degli enti medesimi, possono avvalersi, anche per l'anno 2023, delle misure previste dall'articolo 2- bis  del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, limitatamente ai medici specializzandi di cui al comma 1, lettera  a)  e ai medici abilitati all'esercizio della professione medica e iscritti agli ordini professionali di cui al comma 3, anche mediante proroga, non oltre il 31 dicembre 2023, degli incarichi conferiti ai sensi delle medesime disposizioni.\u00bb.", "tokens": ["non", "personale", "del", "avvalersi", "specializzandi", "dalla", "sanitari", "prestato", "misure", "professionali", "inserire", "comma", "iscritti", "valorizzazione", "abilitati", "bis", "e", "proroga", "degli", "convertito", "recupero", "della", "cui", "di", "regionali", "dicembre", "i", "18", "sanitario", "sensi", "da", "27", "professione", "incarichi", "anche", "dall", "24", "conferiti", "la", "vaccinale", "limiti", "17", "l", "aprile", "lettera", "esercizio", "2023", "che", "gli", "rafforzare", "ha", "previste", "strutturalmente", "il", "consentire", "professionalit\u00e0", "19", "mediante", "agli", "oltre", "2", "marzo", "dopo", "fine", "durante", "decreto", "attesa", "articolo", "1", "liste", "legge", "limitatamente", "medica", "modificazioni", "nazionale", "3", "consentiti", "servizi", "acquisita", "all", "anno", "spesa", "medesime", "campagna", "d", "12", "seguente", "2020", "medici", "n", "al", "per", "servizio", "31", "emergenza", "a", "dal", "nei", "enti", "delle", "con", "ai", "nonch\u00e9", "disposizioni", "covid", "ordini", "medesimi", "possono"]}, {"_id": "G3.100", "authors": ["CAMUSSO", "MISIANI"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge A.S. 345, di conversione in legge del decreto-legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica;         premesso che:             l'articolo 3, comma 10, del decreto-legge in conversione modifica l'ambito applicativo del regime fiscale previsto per il 2022 dall'articolo 12, comma 1, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, il cosiddetto \u00abDecreto Aiuti -bis \u00bb, con il quale, in deroga a quanto previsto dall'articolo 51, comma 3, del testo unico delle imposte sui redditi, ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, si era stabilito che non partecipassero alla formazione del reddito da lavoro dipendente il valore dei beni ceduti e dei servizi prestati al lavoratore e le somme erogate o rimborsate al medesimo dal datore di lavoro per il pagamento delle utenze domestiche di acqua, energia elettrica e gas naturale, entro il limite complessivo di 600 euro;             la novella introdotta dal decreto-legge in esame innalza da 600 a 3000 euro il limite del valore dei  fringe benefit  non tassabili in capo ai lavoratori dipendenti per l'anno 2022; tuttavia, l'ulteriore modifica introdotta all'articolo 3, comma 10, lettera  a) , circoscrive la deroga all'articolo 51, comma 3, del TUIR alla sola prima parte del terzo periodo di tale disposizione: ci\u00f2 determina la conseguenza che, in base alla previsione contenuta nella seconda parte del terzo periodo dell'articolo 51, comma 3, e non derogata, in caso di superamento della soglia di esenzione l'intero importo dei  benefit  erogati torna ad essere assoggettato a tassazione;             tale misura di sostegno per affrontare il caro bollette non ha alcuna valenza generale con il rischio di essere affidata alle azioni unilaterali dei datori di lavoro. L'erogazione e la stessa quantit\u00e0 sono a discrezione delle imprese determinando cos\u00ec ulteriori elementi di divaricazione. Incide, inoltre, sulla contrattazione aziendale, per l'incentivo di natura fiscale, che gi\u00e0 riguarda solo una parte del mondo del lavoro;         impegna il Governo:             ad adottare ogni intervento necessario a rimuovere le problematiche evidenziate in premessa e, in particolare: ad adottare i correttivi che consentano un'applicazione con valenza generale della norma, svincolando la stessa da decisioni unilaterali del datore di lavoro; a garantire che la tassazione a carico dei beneficiari, in caso di mancato rispetto del limite, si applichi soltanto alla parte eccedente i 3.000 euro.", "tokens": ["superamento", "entro", "non", "determinando", "del", "quanto", "energetico", "evidenziate", "misure", "intervento", "importo", "pagamento", "eccedente", "si", "intero", "beni", "comma", "dell", "parte", "problematiche", "115", "9", "10", "bis", "e", "adottare", "governo", "terzo", "previsto", "elettrica", "affidata", "partecipassero", "della", "lavoratore", "ulteriore", "imprese", "correttivi", "di", "modifica", "domestiche", "una", "rimuovere", "premesso", "o", "fringe", "18", "i", "2022", "600", "unilaterali", "ogni", "consentano", "applichi", "mancato", "erogati", "da", "conversione", "un", "derogata", "soltanto", "innalza", "capo", "datore", "divaricazione", "discrezione", "dall", "stessa", "conseguenza", "la", "l", "decisioni", "lettera", "novembre", "determina", "valore", "generale", "rischio", "particolare", "345", "che", "s", "esenzione", "novella", "sui", "incentivo", "ha", "beneficiari", "il", "finanza", "garantire", "fini", "periodo", "redditi", "testo", "lavoratori", "prima", "quantit\u00e0", "torna", "acqua", "introdotta", "affrontare", "urgenti", "soglia", "circoscrive", "gi\u00e0", "euro", "decreto", "imposta", "tale", "ambito", "formazione", "articolo", "1", "era", "legge", "lavoro", "premessa", "limite", "applicazione", "erogate", "essere", "51", "misura", "3", "erogazione", "necessario", "servizi", "cosiddetto", "sede", "ad", "le", "ulteriori", "aziendale", "esame", "dei", "prestati", "all", "sola", "seconda", "in", "anno", "sulla", "alla", "previsione", "agosto", "utenze", "sostegno", "dipendente", "rimborsate", "solo", "deroga", "sono", "benefit", "aiuti", "fiscale", "cos\u00ec", "contrattazione", "12", "ci\u00f2", "000", "fisiche", "assoggettato", "impegna", "svincolando", "unico", "recante", "nella", "azioni", "datori", "settore", "stabilito", "tuir", "rispetto", "n", "al", "tassabili", "alcuna", "somme", "ceduti", "per", "caro", "pubblica", "disegno", "nel", "complessivo", "tassazione", "reddito", "a", "energia", "norma", "dal", "persone", "natura", "senato", "disposizione", "contenuta", "base", "incide", "valenza", "quale", "tuttavia", "caso", "dipendenti", "mondo", "delle", "carico", "regime", "bollette", "naturale", "imposte", "alle", "inoltre", "con", "ai", "riguarda", "applicativo", "medesimo", "gas", "3000", "elementi", "176", "sul"]}, {"_id": "G11.100", "authors": ["NICITA"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica (A.S. 345),         impegna il Governo:             a dare soluzione, nel primo provvedimento utile, alle problematiche sollevate nell'emendamento 11.0.17.", "tokens": ["provvedimento", "impegna", "recante", "del", "legge", "dare", "energetico", "settore", "n", "misure", "17", "novembre", "11", "sede", "345", "problematiche", "s", "esame", "disegno", "conversione", "nel", "e", "pubblica", "governo", "a", "primo", "in", "il", "finanza", "senato", "di", "sollevate", "0", "18", "2022", "sostegno", "nell", "emendamento", "alle", "soluzione", "urgenti", "decreto", "utile", "176"]}, {"_id": "G3-bis.100", "authors": ["MARTELLA", "MANCA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MISIANI", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica (A.S. 345),         impegna il Governo:             a dare attuazione, nel primo provvedimento utile, a quanto previsto nel subemendamento 2.1000/30.", "tokens": ["provvedimento", "impegna", "recante", "del", "quanto", "legge", "dare", "energetico", "settore", "n", "misure", "novembre", "sede", "30", "345", "s", "esame", "disegno", "conversione", "nel", "e", "pubblica", "governo", "a", "primo", "previsto", "in", "il", "finanza", "senato", "di", "18", "2022", "sostegno", "subemendamento", "attuazione", "2", "urgenti", "1000", "decreto", "utile", "176"]}, {"_id": "G12-bis.100", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica (A.S. 345),         impegna il Governo:             a dare attuazione, nel primo provvedimento utile, a quanto previsto nel subemendamento 2.1000/39.", "tokens": ["provvedimento", "impegna", "recante", "del", "quanto", "legge", "dare", "energetico", "settore", "n", "misure", "novembre", "sede", "345", "s", "esame", "disegno", "conversione", "nel", "e", "pubblica", "governo", "a", "primo", "previsto", "in", "il", "finanza", "senato", "di", "39", "18", "2022", "sostegno", "subemendamento", "attuazione", "2", "urgenti", "1000", "decreto", "utile", "176"]}, {"_id": "G12-bis.101", "authors": ["BASSO", "ASTORRE", "FINA", "IRTO", "MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica (A.S. 345),         impegna il Governo:             a dare attuazione, nel primo provvedimento utile, a quanto previsto nel subemendamento 2.1000/53.", "tokens": ["53", "provvedimento", "impegna", "recante", "del", "quanto", "legge", "dare", "energetico", "settore", "n", "misure", "novembre", "sede", "345", "s", "esame", "disegno", "conversione", "nel", "e", "pubblica", "governo", "a", "primo", "previsto", "in", "il", "finanza", "senato", "di", "18", "2022", "sostegno", "subemendamento", "attuazione", "2", "urgenti", "1000", "decreto", "utile", "176"]}, {"_id": "G15.101", "authors": ["NICITA"], "raw": "Il Senato,         in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica (A.S. 345),         impegna il Governo:             a dare soluzione, nel primo provvedimento utile, alle problematiche sollevate nel subemendamento 2.1000/55.", "tokens": ["provvedimento", "impegna", "recante", "del", "legge", "dare", "energetico", "settore", "n", "misure", "novembre", "sede", "345", "problematiche", "s", "esame", "disegno", "conversione", "nel", "e", "pubblica", "governo", "a", "primo", "in", "il", "finanza", "senato", "di", "sollevate", "18", "2022", "sostegno", "subemendamento", "alle", "soluzione", "2", "urgenti", "1000", "decreto", "utile", "176", "55"]}, {"_id": "1.1", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Al comma 1, premettere il seguente:         \u00ab01. All'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, le parole: ''pari al 40 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 50 per cento''; b)  al comma 2, le parole: ''pari al 40 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 50 per cento''; c)  al comma 3, le parole: ''pari al 30 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 50 per cento''; d)  al comma 4, le parole: ''pari al 30 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 50 per cento'';\u00bb. Conseguentemente, all'articolo 15, dopo il comma 3, aggiungere il seguente:         \u00ab3- bis . All'articolo 37 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2021, n. 51, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, primo periodo, dopo le parole: ''a carico dei soggetti'' \u00e8 inserita la seguente: ''passivi''; b)  al comma 2, le parole: ''30 aprile'', ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: ''31 ottobre''; c)  al comma 2, le parole: ''31 marzo 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 settembre 2021''; d)  al comma 2, le parole: ''nella misura del 25 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 50 per cento''; e)  dopo il comma 3, sono inseriti i seguenti:         ''3- bis . La societ\u00e0 o l'ente controllante e ciascuna societ\u00e0 controllata fra le quali sussiste il rapporto di controllo di cui all'articolo 2359, comma 1, numero 1), del codice civile, possono esercitare l'opzione per determinare la base imponibile del contributo di cui al comma 2 aggregando la base imponibile, sia positiva che negativa, delle proprie societ\u00e0 controllate, a condizione che anche dette societ\u00e0 esercitino le attivit\u00e0 di cui al comma 1.         3- ter . Ai fini del calcolo del contributo solidaristico straordinario, dai totali delle operazioni attive e delle operazioni passive sono escluse le operazioni straordinarie attive e passive realizzate dall'impresa e le operazioni attive e passive effettuate con riferimento ad attivit\u00e0 diverse da quelle di cui al comma 1. I medesimi totali sono, altres\u00ec, rettificati del valore delle accise che hanno concorso alla base imponibile Iva delle suddette operazioni e dei differenziali monetari positivi o negativi pagati o incassati in relazione agli strumenti finanziari derivati, associabili alle medesime operazioni, stipulati per la copertura del rischio di fluttuazione dei prezzi dell'energia elettrica, del gas metano, del gas naturale odi prodotti petroliferi.''\u00bb.", "tokens": ["quelle", "effettuate", "prodotti", "inserita", "esercitino", "15", "del", "conseguentemente", "differenziali", "dalla", "opzione", "escluse", "solidaristico", "apportate", "copertura", "comma", "4", "dell", "accise", "derivati", "40", "175", "bis", "proprie", "e", "b", "convertito", "primo", "esercitare", "elettrica", "25", "cui", "determinare", "01", "aggiungere", "di", "passivi", "o", "i", "2022", "ter", "totali", "negativi", "controllate", "da", "positivi", "dette", "pagati", "imponibile", "anche", "dall", "fra", "la", "quali", "17", "37", "aprile", "l", "sia", "novembre", "riferimento", "valore", "rischio", "che", "metano", "suddette", "concorso", "relazione", "ottobre", "il", "20", "diverse", "periodo", "condizione", "fini", "associabili", "rapporto", "attivit\u00e0", "sostituite", "agli", "cento", "2", "marzo", "impresa", "dopo", "23", "ricorrano", "attive", "calcolo", "decreto", "maggio", "straordinarie", "stipulati", "fluttuazione", "50", "c", "articolo", "21", "1", "2021", "legge", "positiva", "contributo", "modificazioni", "misura", "ciascuna", "51", "3", "ad", "le", "codice", "aggregando", "dei", "all", "incassati", "in", "negativa", "settembre", "operazioni", "ente", "alla", "straordinario", "medesime", "2359", "sono", "controllo", "altres\u00ec", "rettificati", "d", "\u00e8", "petroliferi", "controllante", "seguente", "societ\u00e0", "premettere", "144", "nella", "n", "prezzi", "al", "monetari", "finanziari", "30", "per", "ovunque", "31", "a", "energia", "controllata", "hanno", "base", "numero", "parole", "strumenti", "carico", "pari", "delle", "seguenti", "passive", "inseriti", "iva", "naturale", "alle", "con", "ai", "odi", "soggetti", "realizzate", "sussiste", "gas", "civile", "dai", "medesimi", "possono", "dalle"]}, {"_id": "1.2", "authors": ["BASSO", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 1 premettere il seguente:         \u00ab01. All'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 3, le parole: ''terzo trimestre 2022'', sono sostituite dalle seguenti: ''primo trimestre 2022''; b)  al comma 4, le parole: ''terzo trimestre 2022'', sono sostituite dalle seguenti: ''primo trimestre 2022''; c)  al comma 11, prima della lettera  a)  sono inserite le seguenti:         '' 0a)  al comma 3, le parole: ''secondo trimestre 2022'', sono sostituite dalle seguenti: ''primo trimestre 2022''; 0b)  al comma 4, le parole: ''secondo trimestre 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''primo trimestre 2022.''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "premettere", "1", "144", "del", "trimestre", "legge", "secondo", "dalla", "n", "modificazioni", "al", "17", "3", "lettera", "apportate", "novembre", "comma", "11", "4", "le", "dalle", "0b", "inserite", "all", "convertito", "b", "a", "terzo", "primo", "il", "della", "01", "settembre", "parole", "prima", "seguenti", "2022", "0a", "sostituite", "con", "sono", "23", "decreto", "c", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.5", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 1 premettere il seguente:         \u00ab01. All'articolo 1, comma 4, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175 le parole: ''pari al 40 per cento della spesa sostenuta'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 60 per cento della spesa sostenuta'' ed \u00e8 aggiunto, alla fine, il seguente periodo: ''Il credito di imposta di cui al periodo precedente \u00e8 riconosciuto in misura pari all'80 per cento qualora l'impresa alberghiera beneficiaria abbia subito un incremento del costo per kWh superiore al 50 per cento del corrispondente prezzo medio riferito al medesimo trimestre dell'anno 2019''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "ed", "premettere", "1", "144", "beneficiaria", "del", "trimestre", "legge", "dalla", "anno", "60", "n", "modificazioni", "al", "misura", "17", "kwh", "l", "superiore", "sostenuta", "corrispondente", "novembre", "comma", "4", "dell", "riferito", "per", "le", "40", "dalle", "alberghiera", "costo", "all", "convertito", "subito", "il", "della", "cui", "in", "01", "spesa", "periodo", "riconosciuto", "di", "50", "medio", "settembre", "parole", "incremento", "80", "alla", "prezzo", "pari", "aggiunto", "abbia", "seguenti", "2022", "2019", "sostituite", "qualora", "credito", "con", "precedente", "cento", "sono", "impresa", "medesimo", "23", "fine", "\u00e8", "decreto", "imposta", "un", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.6", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 1, premettere il seguente:         \u00ab01. All'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175 le parole: ''pari al 30 per cento della spesa sostenuta'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 50 per cento della spesa sostenuta'' ed \u00e8 aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Il credito di imposta di cui al periodo precedente \u00e8 riconosciuto in misura pari al 70 per cento qualora l'impresa alberghiera beneficiaria abbia subito un incremento del costo per kWh superiore al 50 per cento del corrispondente prezzo medio riferito al medesimo trimestre dell'anno 2019.''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "ed", "premettere", "1", "144", "beneficiaria", "del", "trimestre", "legge", "dalla", "anno", "n", "modificazioni", "al", "misura", "17", "kwh", "3", "l", "sostenuta", "superiore", "corrispondente", "novembre", "un", "comma", "dell", "30", "per", "le", "dalle", "alberghiera", "riferito", "costo", "all", "convertito", "subito", "il", "della", "in", "cui", "01", "spesa", "periodo", "riconosciuto", "di", "70", "medio", "settembre", "parole", "incremento", "prezzo", "pari", "aggiunto", "abbia", "seguenti", "2022", "2019", "sostituite", "qualora", "credito", "con", "precedente", "cento", "sono", "impresa", "medesimo", "23", "fine", "\u00e8", "decreto", "imposta", "50", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.9", "authors": ["MANCA"], "raw": "Al comma 1, aggiungere, in fine, il seguente periodo:  \u00abIl contributo straordinario, di cui al presente comma, \u00e8 riconosciuto altres\u00ec agli esercenti le libere professioni ed ai lavoratori autonomi\u00bb.", "tokens": ["ed", "1", "contributo", "al", "comma", "esercenti", "le", "autonomi", "in", "il", "cui", "periodo", "riconosciuto", "aggiungere", "di", "professioni", "straordinario", "lavoratori", "presente", "agli", "ai", "altres\u00ec", "libere", "fine", "\u00e8", "seguente"]}, {"_id": "1.11", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere il seguente:         \u00ab1- bis . Il contributo, sotto forma di credito d'imposta, previsto dall'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 riconosciuto anche in relazione alla spesa per l'energia elettrica prodotta dalle imprese e dalle stesse autoconsumata nel terzo trimestre 2022 e nei mesi di ottobre, novembre e dicembre 2022. In tal caso, l'incremento del costo per kWh di energia elettrica prodotta e autoconsumata \u00e8 calcolato con riferimento alla variazione del prezzo unitario dei combustibili acquistati ed utilizzati dall'impresa per la produzione della medesima energia elettrica e il credito di imposta \u00e8 determinato con riguardo al prezzo convenzionale dell'energia elettrica pari alla media, relativa ai mesi di competenza, del prezzo unico nazionale dell'energia elettrica.\u00bb.", "tokens": ["del", "dalla", "comma", "dell", "175", "bis", "e", "convertito", "terzo", "previsto", "elettrica", "della", "imprese", "acquistati", "aggiungere", "di", "dicembre", "2022", "forma", "sotto", "determinato", "autoconsumata", "ed", "utilizzati", "dall", "anche", "la", "17", "l", "novembre", "riferimento", "variazione", "riguardo", "relazione", "ottobre", "il", "mesi", "credito", "impresa", "dopo", "23", "medesima", "decreto", "imposta", "articolo", "media", "1", "combustibili", "trimestre", "legge", "contributo", "modificazioni", "nazionale", "3", "competenza", "dei", "in", "unitario", "spesa", "riconosciuto", "settembre", "incremento", "prezzo", "alla", "stesse", "calcolato", "relativa", "d", "\u00e8", "prodotta", "seguente", "144", "unico", "produzione", "n", "kwh", "al", "convenzionale", "per", "tal", "nel", "costo", "energia", "nei", "caso", "pari", "con", "ai", "dalle"]}, {"_id": "1.13", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 2 aggiungere in fine il seguente periodo:         \u00abIl contributo, sotto forma di credito d'imposta, previsto dall'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 riconosciuto, alle imprese alberghiere e termali, alle condizioni ivi previste anche in relazione alla spesa per l'energia elettrica prodotta ed autoconsumata nei mesi di ottobre, novembre e dicembre 2022. l'incremento del costo per kWh di energia elettrica prodotta ed autoconsumata \u00e8 calcolato con riferimento alla variazione del prezzo unitario dei combustibili acquistati ed utilizzati dall'impresa per la produzione della medesima energia elettrica e il credito d'imposta \u00e8 determinato con riguardo al prezzo convenzionale dell'energia elettrica pari alla media, relativa ai mesi di ottobre, novembre e dicembre 2022, del prezzo unico nazionale dell'energia elettrica\u00bb.", "tokens": ["del", "dalla", "comma", "dell", "e", "convertito", "previsto", "elettrica", "alberghiere", "della", "imprese", "acquistati", "aggiungere", "di", "dicembre", "2022", "forma", "sotto", "determinato", "autoconsumata", "ed", "utilizzati", "dall", "anche", "la", "17", "l", "novembre", "riferimento", "variazione", "riguardo", "relazione", "ottobre", "previste", "il", "periodo", "mesi", "ivi", "credito", "2", "impresa", "fine", "23", "medesima", "decreto", "imposta", "articolo", "media", "1", "combustibili", "legge", "contributo", "modificazioni", "nazionale", "3", "condizioni", "dei", "in", "unitario", "spesa", "riconosciuto", "settembre", "incremento", "prezzo", "alla", "calcolato", "relativa", "d", "\u00e8", "prodotta", "seguente", "144", "unico", "produzione", "n", "kwh", "al", "convenzionale", "per", "termali", "costo", "energia", "nei", "pari", "alle", "con", "ai", "175"]}, {"_id": "1.15", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "LORENZIN", "MISIANI", "NICITA"], "raw": "Dopo il comma 1, inserire il seguente:         \u00ab1- bis . Al comma 3, articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, le parole: ''30 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''35 per cento''\u00bb. Conseguentemente, sostituire il comma 7, con il seguente:         \u00ab7. Agli oneri di cui al presente articolo, valutati in 3.126,454 milioni di euro l'anno 2022 e 317,546 milioni di euro per l'anno 2023, che aumentano in termini di indebitamento netto a 3.444 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede quanto a 400 milioni di euro per l'anno 2022 mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 e quanto alle restanti risorse ai sensi dell'articolo 15\u00bb.", "tokens": ["7", "15", "del", "conseguentemente", "quanto", "dalla", "si", "fondo", "inserire", "comma", "dell", "175", "bis", "400", "e", "convertito", "cui", "della", "di", "dicembre", "2022", "sensi", "termini", "17", "l", "risorse", "novembre", "2023", "che", "317", "il", "mediante", "35", "sostituite", "agli", "cento", "riduzione", "dopo", "23", "euro", "decreto", "oneri", "articolo", "1", "454", "legge", "modificazioni", "3", "corrispondente", "le", "444", "restanti", "indebitamento", "all", "in", "anno", "milioni", "settembre", "126", "presente", "2014", "provvede", "sono", "200", "seguente", "netto", "144", "n", "al", "190", "sostituire", "valutati", "30", "per", "a", "parole", "seguenti", "alle", "con", "ai", "aumentano", "546", "dalle"]}, {"_id": "1.16", "authors": ["MARTELLA", "ASTORRE", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 1, inserire i seguenti:         \u00ab1- bis . All'articolo 3, comma 2, ed all'articolo 4, comma 2, del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, dopo le parole: ''entro la data del 31 dicembre 2022'', sono inserite le seguenti: '', ad eccezione delle imprese che, in possesso di fatture stimate, non abbiano ancora ricevuto le relative fatture di conguaglio; per queste ultime il credito \u00e8 utilizzabile entro la data del 30 giugno 2023''.         1- ter . Con riferimento al terzo e al quarto trimestre dell'anno 2022, i fornitori di energia elettrica e gas naturale, di cui ai commi 3 e 4 dell'articolo 6 del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, ai commi 3 e 4 dell'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, ed al comma 1 del presente articolo, che siano in possesso dei dati reali forniti dal distributore o dei dati provenienti dalle autoletture, emettono le fatture di conguaglio non oltre la data del 15 febbraio 2023, al fine di consentire alle imprese di poter beneficiare dei credito entro la prevista scadenza del 30 giugno 2023, dando comunicazione all'Agenzia delle Entrate entro il 31 marzo 2023\u00bb.", "tokens": ["relative", "entro", "non", "15", "del", "scadenza", "dalla", "commi", "stimate", "poter", "inserire", "comma", "4", "dell", "reali", "115", "provenienti", "9", "bis", "e", "convertito", "terzo", "elettrica", "cui", "fatture", "emettono", "imprese", "di", "febbraio", "dicembre", "o", "i", "2022", "ter", "agenzia", "distributore", "fornitori", "ed", "utilizzabile", "la", "17", "novembre", "beneficiare", "riferimento", "2023", "che", "siano", "queste", "dalle", "comunicazione", "conguaglio", "142", "il", "20", "consentire", "giugno", "credito", "oltre", "2", "marzo", "dopo", "23", "fine", "decreto", "maggio", "articolo", "21", "1", "trimestre", "legge", "prevista", "modificazioni", "51", "3", "ad", "quarto", "le", "inserite", "dei", "all", "in", "anno", "settembre", "agosto", "presente", "6", "ricevuto", "sono", "\u00e8", "data", "possesso", "144", "n", "al", "30", "per", "autoletture", "31", "energia", "entrate", "dal", "eccezione", "parole", "delle", "seguenti", "dando", "naturale", "forniti", "ultime", "alle", "con", "ai", "ancora", "abbiano", "gas", "dati", "175"]}, {"_id": "1.18", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo il comma 1 inserire il seguente:         \u00ab1- bis . Alle imprese ed agli enti dotati di contatori di energia elettrica di potenza disponibile pari o superiore a 10 kW, diverse dalle imprese a forte consumo di energia elettrica di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 21 dicembre 2017, \u00e8 riconosciuto, a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti per l'acquisto della componente energia, un contributo straordinario, sotto forma di credito di imposta, pari al 50 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto della componente energetica, effettivamente utilizzata nel terzo trimestre e quarto trimestre dell'anno 2022, comprovato mediante le relative fatture d'acquisto, qualora il prezzo della stessa, calcolato sulla base della media riferita al secondo trimestre 2022, al netto delle imposte e degli eventuali sussidi, abbia subito un incremento del costo per kWh superiore al 100 per cento del corrispondente prezzo medio riferito al medesimo trimestre dell'anno 2019\u00bb.", "tokens": ["relative", "del", "sostenuta", "riferita", "inserire", "comma", "dell", "riferito", "contatori", "bis", "10", "disponibile", "e", "degli", "terzo", "elettrica", "cui", "della", "fatture", "imprese", "forte", "di", "o", "dicembre", "2022", "sussidi", "ministro", "forma", "sotto", "un", "ed", "stessa", "l", "2017", "il", "diverse", "energetica", "medio", "sviluppo", "dello", "mediante", "comprovato", "qualora", "credito", "agli", "cento", "dopo", "decreto", "imposta", "oneri", "economico", "50", "21", "potenza", "1", "media", "compensazione", "trimestre", "consumo", "contributo", "parziale", "superiore", "corrispondente", "quarto", "le", "dei", "kw", "subito", "anno", "spesa", "riconosciuto", "sulla", "prezzo", "incremento", "straordinario", "2019", "acquisto", "effettivamente", "calcolato", "\u00e8", "d", "seguente", "netto", "secondo", "sostenuti", "componente", "kwh", "al", "per", "nel", "utilizzata", "costo", "a", "energia", "eventuali", "100", "enti", "base", "pari", "delle", "abbia", "imposte", "alle", "maggiori", "medesimo", "dotati", "dalle"]}, {"_id": "1.19", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo il comma 1 inserire il seguente:         \u00ab1- bis . Per le cooperative di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 18 maggio 2001 n. 228, il contributo straordinario a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti per l'acquisto del gas naturale riconosciuto alle imprese a forte consumo di gas naturale e ad imprese diverse da quelle a forte consumo di gas, \u00e8 attribuito anche con riferimento agli usi termoelettrici ed a prescindere dal codice ATECO\u00bb.", "tokens": ["quelle", "articolo", "ed", "1", "del", "compensazione", "anche", "sostenuti", "consumo", "contributo", "n", "parziale", "l", "termoelettrici", "cooperative", "inserire", "comma", "riferimento", "ad", "per", "le", "codice", "bis", "attribuito", "e", "dei", "all", "prescindere", "a", "dal", "il", "cui", "diverse", "imprese", "riconosciuto", "forte", "di", "ateco", "usi", "straordinario", "18", "acquisto", "da", "naturale", "2001", "legislativo", "alle", "agli", "con", "effettivamente", "maggiori", "2", "dopo", "\u00e8", "decreto", "maggio", "oneri", "gas", "228", "seguente"]}, {"_id": "1.20", "authors": ["LORENZIN", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 1, inserire il seguente:         \u00ab1- bis : I contributi straordinari previsti al comma precedente sono estesi a favore degli enti pubblici nazionali di ricerca a carattere non strumentale\u00bb.", "tokens": ["favore", "1", "non", "nazionali", "al", "previsti", "ricerca", "inserire", "comma", "estesi", "bis", "contributi", "degli", "a", "strumentale", "il", "di", "enti", "carattere", "straordinari", "i", "pubblici", "precedente", "sono", "dopo", "seguente"]}, {"_id": "1.21", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 2 inserire il seguente:         \u00ab2- bis . Per le imprese alberghiere con attivit\u00e0 avviata successivamente al 1\u00ba gennaio 2019, ai fini del riconoscimento dei credito d'imposta di cui al comma precedente e dei crediti d'imposta di cui all'articolo 4 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, e articolo 6, comma 4, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, la verifica dell'incremento del prezzo di riferimento del gas naturale deve essere effettuato sul medesimo trimestre 2020 ovvero 2021 per i soggetti con attivit\u00e0 avviata successivamente al 1 gennaio 2020\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "1", "2021", "del", "trimestre", "legge", "dalla", "n", "modificazioni", "al", "la", "51", "deve", "essere", "ovvero", "inserire", "comma", "riferimento", "4", "dell", "2020", "per", "le", "115", "verifica", "9", "bis", "avviata", "e", "dei", "all", "convertito", "142", "il", "alberghiere", "successivamente", "gennaio", "imprese", "fini", "cui", "20", "di", "settembre", "incremento", "prezzo", "attivit\u00e0", "agosto", "2019", "i", "2022", "6", "credito", "naturale", "con", "ai", "precedente", "soggetti", "1\u00ba", "2", "marzo", "effettuato", "medesimo", "dopo", "d", "decreto", "imposta", "riconoscimento", "maggio", "gas", "crediti", "seguente", "sul"]}, {"_id": "1.22", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 2, inserire il seguente:         \u00ab2- bis . Per le imprese alberghiere con attivit\u00e0 avviata successivamente al 1\u00ba gennaio 2019, ai fini del riconoscimento del credito d'imposta di cui al comma 1 del presente articolo e dei crediti d'imposta di cui all'articolo 1, commi 3 e 4, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, all'articolo 3 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, e articolo 6, comma 3, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, la verifica dell'incremento del costo medio per kwh deve essere effettuato sul medesimo trimestre 2020 ovvero 2021 per i soggetti con attivit\u00e0 avviata successivamente al 1 gennaio 2020\u00bb.", "tokens": ["del", "commi", "dalla", "inserire", "comma", "4", "dell", "115", "9", "bis", "e", "convertito", "cui", "alberghiere", "gennaio", "imprese", "di", "i", "2022", "riconoscimento", "la", "17", "ovvero", "novembre", "142", "il", "20", "fini", "medio", "attivit\u00e0", "credito", "2", "marzo", "dopo", "23", "decreto", "imposta", "maggio", "crediti", "articolo", "21", "1", "2021", "trimestre", "legge", "modificazioni", "essere", "51", "3", "le", "verifica", "avviata", "dei", "all", "settembre", "incremento", "agosto", "2019", "presente", "6", "1\u00ba", "effettuato", "d", "seguente", "2020", "144", "n", "kwh", "al", "deve", "per", "costo", "successivamente", "con", "ai", "soggetti", "medesimo", "175", "sul"]}, {"_id": "1.23", "authors": ["LORENZIN", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 2 inserire il seguente:         \u00ab2- bis . All'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, dopo il comma 4 \u00e8 inserito il seguente comma:         ''4- bis . Il contributo straordinario sotto forma di credito d'imposta di cui al comma 4 \u00e8 riconosciuto alle imprese termali ed alberghiere anche per le spese sostenute per l'acquisto del gas naturale anche per usi termoelettrici. Agli oneri di cui al presente comma, valutati in 8 milioni di euro per l'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "ed", "1", "144", "spese", "del", "legge", "anche", "dalla", "contributo", "n", "modificazioni", "al", "8", "17", "190", "l", "termoelettrici", "corrispondente", "sostenute", "si", "novembre", "valutati", "fondo", "inserire", "comma", "4", "oneri", "per", "le", "termali", "2023", "bis", "all", "convertito", "il", "cui", "alberghiere", "in", "imprese", "riconosciuto", "milioni", "anno", "di", "della", "settembre", "usi", "mediante", "dicembre", "straordinario", "acquisto", "2022", "presente", "credito", "naturale", "alle", "agli", "provvede", "con", "forma", "2014", "riduzione", "2", "sotto", "200", "dopo", "23", "inserito", "\u00e8", "d", "decreto", "imposta", "gas", "euro", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.25", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 2, inserire il seguente:         \u00ab2- bis . Il contributo straordinario sotto forma di credito d'imposta di cui al comma 1 e di cui all'articolo 1, comma 4, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 riconosciuto alle imprese alberghiere e termali anche per le spese sostenute per l'acquisto del gas naturale anche per usi termoelettrici\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "144", "spese", "del", "legge", "anche", "dalla", "contributo", "n", "modificazioni", "al", "17", "l", "termoelettrici", "sostenute", "novembre", "inserire", "comma", "4", "per", "le", "termali", "bis", "e", "all", "convertito", "il", "cui", "alberghiere", "imprese", "riconosciuto", "di", "settembre", "usi", "straordinario", "acquisto", "2022", "credito", "naturale", "alle", "con", "forma", "2", "sotto", "dopo", "23", "d", "\u00e8", "decreto", "imposta", "gas", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.34", "authors": ["MANCA"], "raw": "Al comma 4, dopo le parole : \u00abdecreto legislativo n. 241 del 1997\u00bb  inserire le seguenti : \u00ab, nonch\u00e9 dai professionisti di cui alla norma UNI 11511 certificati e qualificati ai sensi della legge 14 gennaio 2013, n. 4, gi\u00e0 abilitati ai sensi dell'art. 63 del D.P.R. n. 600/73\u00bb. Conseguentemente, dopo il comma 4, aggiungere il seguente :         \u00ab4- bis . All'articolo 3, comma 3, lettera  b) , del decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, dopo le parole: ''diploma di ragioneria'' sono inserite le seguenti: ''nonch\u00e9 i professionisti di cui alla norma UNI 11511 certificati e qualificati ai sensi della legge 14 gennaio 2013, n. 4, gi\u00e0 abilitati ai sensi dell'art. 63 del D.P.R. n. 600/73;''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "22", "presidente", "diploma", "del", "conseguentemente", "legge", "11511", "uni", "professionisti", "n", "repubblica", "al", "3", "63", "lettera", "322", "14", "ragioneria", "inserire", "comma", "qualificati", "4", "dell", "le", "art", "abilitati", "luglio", "bis", "e", "r", "inserite", "all", "b", "norma", "1997", "cui", "della", "gennaio", "p", "il", "di", "aggiungere", "parole", "alla", "i", "seguenti", "2013", "600", "1998", "certificati", "legislativo", "73", "ai", "sono", "nonch\u00e9", "dopo", "sensi", "241", "gi\u00e0", "d", "decreto", "dai", "seguente"]}, {"_id": "1.36", "authors": ["LORENZIN", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 5, inserire i seguenti:         \u00ab5- bis . All'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 aggiunto in fine il seguente periodo: ''Il credito d'imposta \u00e8 riconosciuto alle imprese termali ed alberghiere anche in relazione alla spesa per l'energia elettrica prodotta ed autoconsumata dalle stesse nei mesi di ottobre e novembre 2022. L'incremento del costo per kWh di energia elettrica prodotta ed autoconsumata \u00e8 calcolato con riferimento alla variazione del prezzo unitario dei combustibili acquistati ed utilizzati dall'impresa per la produzione della medesima energia elettrica e il credito d'imposta \u00e8 determinato con riguardo al prezzo convenzionale dell'energia elettrica pari alla media, relativa ai mesi di ottobre e novembre 2022, del prezzo unico nazionale dell'energia elettrica''.         5- ter . Agli oneri di cui al comma 5- bis , valutati in 30 milioni di euro per l'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.\u00bb.", "tokens": ["del", "dalla", "si", "fondo", "inserire", "comma", "dell", "175", "bis", "e", "convertito", "elettrica", "cui", "alberghiere", "della", "imprese", "acquistati", "di", "dicembre", "aggiunto", "i", "2022", "ter", "determinato", "autoconsumata", "ed", "utilizzati", "anche", "dall", "la", "17", "l", "novembre", "riferimento", "variazione", "5", "2023", "riguardo", "relazione", "ottobre", "il", "periodo", "mesi", "mediante", "credito", "agli", "riduzione", "impresa", "dopo", "23", "fine", "medesima", "euro", "decreto", "imposta", "oneri", "articolo", "media", "1", "combustibili", "legge", "modificazioni", "nazionale", "3", "corrispondente", "dei", "all", "in", "unitario", "milioni", "spesa", "riconosciuto", "anno", "settembre", "incremento", "prezzo", "alla", "stesse", "2014", "provvede", "calcolato", "relativa", "200", "\u00e8", "d", "prodotta", "seguente", "144", "unico", "produzione", "n", "kwh", "al", "190", "convenzionale", "valutati", "30", "per", "termali", "costo", "energia", "nei", "pari", "seguenti", "alle", "con", "ai", "dalle"]}, {"_id": "1.37", "authors": ["BASSO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "ROSSOMANDO"], "raw": "Apportare le seguenti modifiche:         a)  sopprimere il comma 6 ;         b)  dopo il comma 6 aggiungere il seguente :         \u00ab6- bis . L'articolo 1, comma 8, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito con modificazioni dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 abrogato\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "144", "del", "legge", "dalla", "8", "n", "modificazioni", "17", "l", "novembre", "comma", "le", "apportare", "bis", "b", "convertito", "sopprimere", "a", "il", "aggiungere", "settembre", "seguenti", "6", "2022", "con", "modifiche", "dopo", "23", "\u00e8", "decreto", "abrogato", "seguente", "175"]}, {"_id": "1.39", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MANCA"], "raw": "Apportare le seguenti modifiche:         a)  al comma 6 sopprimere le parole:  \u00ab, a pena di decadenza dal diritto alla fruizione del credito non ancora fruito,\u00bb;         b)  dopo il comma 6, aggiungere il seguente :         \u00ab6- bis . All'articolo 3, comma 2, primo periodo del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 50 sostituire le parole: ''31 dicembre 2022'' con le seguenti: ''30 giugno 2023.''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "non", "del", "legge", "dalla", "n", "modificazioni", "al", "3", "sostituire", "comma", "seguente", "30", "2023", "le", "apportare", "bis", "diritto", "b", "fruito", "all", "sopprimere", "convertito", "a", "primo", "31", "dal", "il", "20", "periodo", "di", "aggiungere", "parole", "giugno", "alla", "dicembre", "seguenti", "6", "2022", "credito", "pena", "con", "2", "modifiche", "marzo", "ancora", "decadenza", "dopo", "decreto", "maggio", "50", "fruizione"]}, {"_id": "1.43", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MANCA"], "raw": "Apportare le seguenti modifiche:         a)  dopo il comma 6 inserire il seguente :         \u00ab6- bis.  All'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito in legge, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, apportare le seguenti modificazioni:             1) al comma 3, sostituire le parole: ''pari al 30 per cento'' con le seguenti: ''pari al 35 per cento ovvero pari al 50 per cento'' e le parole: ''superiore al 30 per cento'' con le seguenti: ''rispettivamente compreso tra il 30 e il 100 per cento ovvero superiore al 100 per cento'';             2) al comma 9, sostituire le parole: ''8.586 milioni di euro'' con le seguenti: ''9.438 milioni di euro'' e le parole: ''9.586 milioni di euro'' con le seguenti: ''10.438 milioni di euro'' e dopo il primo periodo aggiungere, in fine, il seguente: ''Agli oneri derivanti dal comma 3 del presente articolo, si provvede anche con quota parte dei proventi delle aste delle quote di emissione di CO2 di cui all'articolo 23 del decreto legislativo 9 giugno 2020, n. 47, che sono versati mensilmente dal Gestore dei servizi energetici (GSE) sull'apposito conto aperto presso la tesoreria dello Stato da reimputare alla Cassa per i servizi energetici e ambientali (CSEA).''\u00bb;         b)  al comma 7 sostituire le parole:  \u00ab2.726,454 milioni di euro\u00bb  con le seguenti : \u00ab3.688,454 milioni di euro\u00bb  e le parole : \u00ab3.044 milioni di euro\u00bb  con le seguenti : \u00ab4.006 milioni di euro\u00bb  e dopo il primo periodo aggiungere, in fine, il seguente : \u00abAgli oneri derivanti dal comma 1 del presente articolo, si provvede anche con quota parte dei proventi delle aste delle quote di emissione di CO2 di cui all'articolo 23 del decreto legislativo 9 giugno 2020, n. 47, che sono versati mensilmente dal Gestore dei servizi energetici (GSE) sull'apposito conto aperto presso la tesoreria dello Stato da reimputare alla Cassa per i servizi energetici e ambientali (CSEA).\u00bb.", "tokens": ["co2", "7", "del", "ambientali", "dalla", "8", "derivanti", "si", "inserire", "comma", "sull", "4", "parte", "gestore", "9", "apportare", "bis", "e", "10", "tesoreria", "b", "convertito", "044", "primo", "cui", "di", "aggiungere", "i", "2022", "da", "anche", "la", "stato", "17", "ovvero", "novembre", "726", "reimputare", "che", "il", "periodo", "csea", "giugno", "dello", "35", "quota", "agli", "emissione", "aperto", "cento", "2", "dopo", "23", "fine", "euro", "decreto", "oneri", "50", "articolo", "1", "454", "legge", "modificazioni", "3", "superiore", "apposito", "servizi", "le", "dei", "all", "006", "438", "in", "milioni", "cassa", "settembre", "tra", "alla", "presente", "6", "legislativo", "provvede", "quote", "586", "presso", "sono", "modifiche", "seguente", "2020", "144", "n", "al", "proventi", "sostituire", "rispettivamente", "aste", "30", "per", "conto", "a", "dal", "100", "688", "gse", "mensilmente", "parole", "pari", "delle", "seguenti", "energetici", "con", "versati", "47", "compreso", "175"]}, {"_id": "1.44", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 6 inserire il seguente:         \u00ab6- bis . All'articolo 6 del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115 convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, dopo la lettera  b)  apportare le seguenti modificazioni: a)  al comma 3 sostituire le parole: ''15 per cento'' con le seguenti: ''35 per cento ovvero pari al 50 per cento'' e le parole: ''superiore al 30 per cento'' con le seguenti: ''rispettivamente compreso tra il 30 e il 100 per cento ovvero superiore al 100 per cento''; b)  al comma 8: a)  sostituire le parole: ''3.373,24 milioni di euro'' con le seguenti: ''9.063,84 milioni di euro'' e le parole: ''995,40 milioni di euro'' con le seguenti: ''6.686 milioni di euro''; b)  dopo il primo periodo aggiungere, in fine, il seguente: ''Agli oneri derivanti dal comma 3 del presente articolo, si provvede anche con quota parte dei proventi delle aste delle quote di emissione di CO2 di cui all'articolo 23 del decreto legislativo 9 giugno 2020, n. 47, che sono versati mensilmente dal Gestore dei servizi energetici (GSE) sull'apposito conto aperto presso la tesoreria dello Stato da reimputare alla Cassa per i servizi energetici e ambientali (CSEA).''\u00bb.", "tokens": ["co2", "15", "del", "ambientali", "dalla", "8", "derivanti", "si", "inserire", "comma", "sull", "parte", "gestore", "115", "40", "9", "bis", "apportare", "e", "tesoreria", "b", "convertito", "primo", "cui", "di", "aggiungere", "i", "2022", "da", "anche", "24", "la", "stato", "lettera", "ovvero", "reimputare", "che", "142", "il", "periodo", "csea", "giugno", "dello", "35", "quota", "agli", "emissione", "aperto", "cento", "dopo", "373", "fine", "euro", "23", "decreto", "oneri", "50", "articolo", "21", "legge", "modificazioni", "84", "3", "superiore", "apposito", "servizi", "686", "le", "dei", "all", "in", "milioni", "cassa", "settembre", "tra", "alla", "agosto", "presente", "6", "legislativo", "provvede", "quote", "presso", "sono", "063", "seguente", "2020", "n", "al", "proventi", "sostituire", "rispettivamente", "995", "aste", "30", "per", "conto", "a", "dal", "100", "gse", "mensilmente", "parole", "pari", "delle", "seguenti", "energetici", "con", "versati", "47", "compreso"]}, {"_id": "1.49", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 7, aggiungere il seguente:         \u00ab7- bis . Il contributo, sotto forma di credito d'imposta, previsto dall'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, a 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, \u00e8 riconosciuto anche in relazione alla spesa per l'energia elettrica prodotta dalle imprese e dalle stesse autoconsumata nel terzo trimestre 2022 e nei mesi di ottobre-novembre e dicembre 2022. In tal caso l'incremento del costo per kWh di energia elettrica prodotta e autoconsumata \u00e8 calcolato con riferimento alla variazione del prezzo unitario dei combustibili acquistati ed utilizzati dall'impresa per la produzione della medesima energia elettrica e il credito di imposta \u00e8 determinato con riguardo al prezzo convenzionale dell'energia elettrica pari alla media, relativa ai mesi di competenza, del prezzo unico nazionale dell'energia elettrica.\u00bb.", "tokens": ["7", "del", "dalla", "comma", "dell", "175", "bis", "e", "convertito", "terzo", "previsto", "elettrica", "della", "imprese", "acquistati", "aggiungere", "di", "dicembre", "2022", "forma", "sotto", "determinato", "autoconsumata", "ed", "utilizzati", "dall", "anche", "la", "17", "l", "novembre", "riferimento", "variazione", "riguardo", "relazione", "ottobre", "il", "mesi", "credito", "impresa", "dopo", "23", "medesima", "decreto", "imposta", "articolo", "media", "1", "combustibili", "trimestre", "legge", "contributo", "modificazioni", "nazionale", "3", "competenza", "dei", "in", "unitario", "spesa", "riconosciuto", "settembre", "incremento", "prezzo", "alla", "stesse", "calcolato", "relativa", "d", "\u00e8", "prodotta", "seguente", "144", "unico", "produzione", "n", "kwh", "al", "convenzionale", "per", "tal", "nel", "costo", "a", "energia", "nei", "caso", "pari", "con", "ai", "dalle"]}, {"_id": "1.52", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "LORENZIN", "MISIANI", "NICITA"], "raw": "Apportare le seguenti modificazioni:      a)  al comma 6 sopprimere le parole : \u00ab, a pena di decadenza dal diritto alla fruizione del credito non ancora fruito,\u00bb;      b)  dopo il comma 6, aggiungere il seguente : \u00ab6 -bis . All'articolo 3, comma 2, primo periodo del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n.50 sostituire le parole \"31 dicembre 2022\" con le seguenti: \"30 giugno 2023\".\u00bb;      c)   dopo il comma 7, aggiungere il seguente : \u00ab7 -bis . All'articolo 1 del decreto legge 23 settembre 2022, n.144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, sono apportate le seguenti modificazioni:          a) al comma 6, le parole: \"31 marzo 2023\" sono sostituite dalle seguenti: \"30 giugno 2023\";          b) al comma 7, le parole: \"31 marzo 2023\" sono sostituite dalle seguenti: \"30 giugno 2023\";          c) al comma 11:             1) alla lettera a), le parole: \"31 marzo 2023\" sono sostituite dalle seguenti: \"30 giugno 2023\";             2) alla lettera b), le parole: \"31 marzo 2023\" sono sostituite dalle seguenti: \"30 giugno 2023\".\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "7", "1", "non", "144", "del", "legge", "dalla", "modificazioni", "n", "al", "17", "3", "sostituire", "lettera", "apportate", "novembre", "comma", "seguente", "11", "30", "2023", "le", "dalle", "apportare", "bis", "diritto", "b", "fruito", "all", "sopprimere", "convertito", "a", "primo", "31", "dal", "il", "20", "periodo", "di", "aggiungere", "settembre", "parole", "giugno", "alla", "dicembre", "seguenti", "6", "2022", "sostituite", "credito", "pena", "con", "sono", "2", "marzo", "ancora", "decadenza", "dopo", "23", "decreto", "maggio", "50", "c", "fruizione", "175"]}, {"_id": "1.0.9", "authors": ["MARTELLA", "ASTORRE", "MANCA"], "raw": "Dopo l' articolo , inserire il seguente: \u00abArt. 1- bis. (Sostegno speciale per le micro e piccole imprese di produzione alimentare ''di prima necessit\u00e0'' per sopperire agli aumenti dei costi dell'energia)         1. Per le micro e piccole imprese di produzione di prodotti alimentari di prima necessit\u00e0, ed in particolare per le imprese della panificazione, il contributo straordinario concesso ai sensi degli articoli 3 e 4 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, ai commi 3 e 4 dell'articolo 6 del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, ai commi 3 e 4 dell'articolo 1 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, nella legge 17 novembre 2022, n. 175, ed all'articolo 1, comma 1, della presente legge, \u00e8 previsto nella misura del 50 per cento.         2. Le imprese fornitrici di energia applicano, ove richiesto, uno sconto immediato in bolletta riservato alle imprese che producono prodotti alimentari di prima necessit\u00e0 di cui al comma 1, parametrato al credito d'imposta ad esse spettante ai sensi delle disposizioni di cui al comma 1 e a fronte dell'automatica cessione di quest'ultimo alle medesime imprese fornitrici.         3. \u00c8 vietata l'interruzione della fornitura di energia elettrica e gas naturale da parte delle societ\u00e0 fornitrici nei confronti di imprese di produzione alimentare di prodotti di prima necessit\u00e0, ed in particolare per le imprese della panificazione, in caso di inadempimento del debito, qualora le stesse offrano di pagare almeno il 20 per cento di quanto previsto in fattura.\u00bb.", "tokens": ["prodotti", "del", "pagare", "quanto", "uno", "dalla", "commi", "ultimo", "alimentare", "inserire", "comma", "dell", "4", "parte", "115", "9", "bis", "alimentari", "e", "degli", "convertito", "previsto", "elettrica", "cui", "della", "imprese", "di", "inadempimento", "almeno", "2022", "sensi", "speciale", "da", "aumenti", "ed", "17", "immediato", "l", "cessione", "fattura", "costi", "novembre", "fornitura", "spettante", "particolare", "che", "sconto", "articoli", "142", "il", "20", "applicano", "parametrato", "fronte", "prima", "offrano", "qualora", "credito", "agli", "cento", "marzo", "2", "dopo", "23", "decreto", "maggio", "imposta", "interruzione", "50", "necessit\u00e0", "articolo", "micro", "21", "1", "piccole", "legge", "contributo", "modificazioni", "misura", "concesso", "51", "fornitrici", "3", "vietata", "ad", "le", "confronti", "dei", "all", "producono", "in", "settembre", "stesse", "straordinario", "agosto", "presente", "6", "sostegno", "automatica", "riservato", "medesime", "\u00e8", "d", "seguente", "societ\u00e0", "144", "nella", "produzione", "n", "al", "sopperire", "esse", "per", "art", "panificazione", "a", "energia", "nei", "ove", "caso", "delle", "naturale", "debito", "alle", "con", "ai", "bolletta", "disposizioni", "quest", "gas", "richiesto", "175"]}, {"_id": "1.0.11", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 1- bis. (Innalzamento soglia ISEE per l'accesso al bonus sociale)         1. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, le maggiori entrate derivanti dall'applicazione del comma 2 sono destinate all'incremento del valore ISEE di cui all'articolo 6, comma 1, del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, valido per l'accesso ai bonus sociali elettricit\u00e0 e gas. Le agevolazioni di cui all'articolo 1, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, sono conseguentemente rideterminate dall'autorit\u00e0 di regolazione per energia reti e ambiente con delibera da adottare entro trenta giorni dalla data di accertamento delle nuove entrate.         2. All'articolo 37 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2021, n. 51, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, primo periodo, dopo le parole: ''a carico dei soggetti'', \u00e8 inserita la seguente: ''passivi''; b)  al comma 2:                 1) le parole: ''30 aprile'', ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: ''31 ottobre'';                 2) le parole: ''31 marzo 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 settembre 2021'';                 3) le parole: ''nella misura del 25 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 50 per cento''; c)  dopo il comma 3, sono inseriti i seguenti:         ''3- bis . La societ\u00e0 o l'ente controllante e ciascuna societ\u00e0 controllata fra le quali sussiste il rapporto di controllo di cui all'articolo 2359, comma 1, numero 1), del codice civile, possono esercitare l'opzione per determinare la base imponibile del contributo di cui al comma 2 aggregando la base imponibile, sia positiva che negativa, delle proprie societ\u00e0 controllate, a condizione che anche dette societ\u00e0 esercitino le attivit\u00e0 di cui al comma 1.         3- ter . Ai fini del calcolo del contributo solidaristico straordinario, dai totali delle operazioni attive e delle operazioni passive sono escluse le operazioni straordinarie attive e passive realizzate dall'impresa e le operazioni attive e passive effettuate con riferimento ad attivit\u00e0 diverse da quelle di cui al comma 1. I medesimi totali sono, altres\u00ec, rettificati del valore delle accise che hanno concorso alla base imponibile Iva delle suddette operazioni e dei differenziali monetari positivi o negativi pagati o incassati in relazione agli strumenti finanziari derivati, associabili alle medesime operazioni, stipulati per la copertura del rischio di fluttuazione dei prezzi dell'energia elettrica, del gas metano, del gas naturale o di prodotti petroliferi.''\u00bb.", "tokens": ["quelle", "effettuate", "prodotti", "inserita", "entro", "esercitino", "del", "conseguentemente", "giorni", "differenziali", "dalla", "opzione", "derivanti", "escluse", "solidaristico", "apportate", "copertura", "comma", "dell", "accise", "derivati", "115", "9", "bis", "proprie", "e", "adottare", "accertamento", "b", "convertito", "primo", "esercitare", "elettrica", "cui", "25", "determinare", "aggiungere", "di", "passivi", "sociale", "o", "i", "2022", "ter", "totali", "isee", "negativi", "controllate", "ministro", "da", "fluttuazione", "positivi", "dette", "pagati", "imponibile", "dall", "anche", "fra", "la", "quali", "l", "37", "aprile", "sia", "valido", "riferimento", "valore", "rischio", "che", "dalle", "metano", "suddette", "concorso", "relazione", "ottobre", "142", "il", "20", "diverse", "trenta", "periodo", "condizione", "fini", "associabili", "rapporto", "attivit\u00e0", "sostituite", "agli", "cento", "bonus", "2", "marzo", "nuove", "impresa", "dopo", "soglia", "ricorrano", "attive", "calcolo", "decreto", "maggio", "straordinarie", "stipulati", "ambiente", "50", "c", "articolo", "21", "1", "2021", "legge", "lavoro", "positiva", "contributo", "applicazione", "modificazioni", "misura", "elettricit\u00e0", "51", "ciascuna", "3", "sociali", "ad", "delibera", "le", "codice", "aggregando", "rideterminate", "all", "dei", "incassati", "in", "negativa", "economia", "settembre", "operazioni", "ente", "incremento", "alla", "destinate", "straordinario", "agosto", "6", "medesime", "2359", "sono", "controllo", "altres\u00ec", "rettificati", "\u00e8", "petroliferi", "controllante", "seguente", "data", "societ\u00e0", "sentito", "nella", "n", "agevolazioni", "al", "prezzi", "monetari", "accesso", "regolazione", "finanziari", "30", "per", "art", "politiche", "ovunque", "31", "a", "energia", "controllata", "hanno", "autorit\u00e0", "base", "numero", "parole", "strumenti", "carico", "delle", "seguenti", "passive", "innalzamento", "inseriti", "iva", "naturale", "alle", "finanze", "con", "ai", "soggetti", "maggiori", "realizzate", "sussiste", "gas", "civile", "dai", "medesimi", "possono", "reti", "entrate"]}, {"_id": "1.0.12", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 1- bis. (Ampliamento dei soggetti beneficiari del bonus sociale energia elettrica e gas)         1. All'articolo 1, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, le parole: ''nel limite di 2.420 milioni di euro per l'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''5.000 milioni di euro per l'anno 2022''; b)  dopo il comma 1, \u00e8 aggiunto il seguente:         ''1 -bis . All'articolo 6, comma 1, del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 maggio 2022, n. 51, le parole: '12.000' euro sono sostituite dalle seguenti: '20.000 euro''';         2. Ai maggiori oneri di cui al comma 1, pari a 3.500 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede a valere, fino a concorrenza dei relativi oneri, su quota parte delle maggiori entrate di cui al comma 3.         3. All'articolo 37 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2021, n. 51, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, primo periodo, dopo le parole: ''a carico dei soggetti'' \u00e8 inserita la seguente: ''passivi''; b)  al comma 2, le parole: ''30 aprile'', ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: ''31 ottobre''; c)  al comma 2, le parole: ''31 marzo 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 settembre 2021''; d)  al comma 2, le parole: ''nella misura del 25 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 50 per cento''; e)  dopo il comma 3, sono inseriti i seguenti:         ''3- bis . La societ\u00e0 o l'ente controllante e ciascuna societ\u00e0 controllata fra le quali sussiste il rapporto di controllo di cui all'articolo 2359, comma 1, numero 1), del codice civile, possono esercitare l'opzione per determinare la base imponibile del contributo di cui al comma 2 aggregando la base imponibile, sia positiva che negativa, delle proprie societ\u00e0 controllate, a condizione che anche dette societ\u00e0 esercitino le attivit\u00e0 di cui al comma 1.         3- ter . Ai fini del calcolo del contributo solidaristico straordinario, dai totali delle operazioni attive e delle operazioni passive sono escluse le operazioni straordinarie attive e passive realizzate dall'impresa e le operazioni attive e passive effettuate con riferimento ad attivit\u00e0 diverse da quelle di cui al comma 1. I medesimi totali sono, altres\u00ec, rettificati del valore delle accise che hanno concorso alla base imponibile Iva delle suddette operazioni e dei differenziali monetari positivi o negativi pagati o incassati in relazione agli strumenti finanziari derivati, associabili alle medesime operazioni, stipulati per la copertura del rischio di fluttuazione dei prezzi dell'energia elettrica, del gas metano, del gas naturale o di prodotti petroliferi.''\u00bb. Conseguentemente, all'articolo 15, comma 3, dopo le parole : \u00ab\u00e8 autorizzata la spesa di\u00bb  aggiungere le seguenti : \u00abulteriori\u00bb.", "tokens": ["quelle", "effettuate", "prodotti", "inserita", "esercitino", "15", "del", "conseguentemente", "differenziali", "dalla", "opzione", "escluse", "solidaristico", "apportate", "si", "copertura", "comma", "dell", "parte", "autorizzata", "accise", "derivati", "115", "9", "bis", "proprie", "e", "b", "convertito", "420", "primo", "elettrica", "esercitare", "cui", "25", "determinare", "aggiungere", "di", "passivi", "sociale", "o", "aggiunto", "i", "2022", "ter", "totali", "negativi", "controllate", "valere", "da", "fluttuazione", "positivi", "dette", "pagati", "imponibile", "anche", "dall", "fra", "la", "quali", "17", "l", "37", "aprile", "sia", "500", "riferimento", "5", "valore", "rischio", "che", "metano", "suddette", "concorso", "relazione", "ottobre", "beneficiari", "142", "il", "20", "diverse", "periodo", "condizione", "fini", "associabili", "rapporto", "attivit\u00e0", "sostituite", "quota", "fino", "agli", "cento", "bonus", "2", "marzo", "impresa", "dopo", "ricorrano", "attive", "euro", "calcolo", "decreto", "maggio", "oneri", "straordinarie", "stipulati", "50", "c", "articolo", "21", "1", "2021", "legge", "positiva", "contributo", "modificazioni", "limite", "misura", "ciascuna", "51", "3", "ad", "le", "codice", "ulteriori", "aggregando", "dei", "all", "incassati", "in", "anno", "milioni", "negativa", "spesa", "settembre", "operazioni", "ente", "alla", "straordinario", "agosto", "6", "medesime", "provvede", "2359", "sono", "controllo", "altres\u00ec", "rettificati", "\u00e8", "d", "12", "petroliferi", "controllante", "seguente", "000", "societ\u00e0", "su", "nella", "n", "prezzi", "al", "monetari", "finanziari", "30", "per", "art", "nel", "relativi", "ovunque", "31", "a", "energia", "entrate", "controllata", "hanno", "base", "numero", "parole", "strumenti", "carico", "pari", "delle", "seguenti", "passive", "inseriti", "iva", "naturale", "alle", "ampliamento", "con", "ai", "soggetti", "maggiori", "realizzate", "sussiste", "gas", "civile", "dai", "medesimi", "possono", "concorrenza", "dalle"]}, {"_id": "1.0.13", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "LORENZIN", "MISIANI", "NICITA"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 1- bis. (Modifiche al decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144)         1. All'articolo 2 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1, le parole: ''pari al 20 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''pari al 30 per cento''; b)  il comma 7, \u00e8 sostituito dal seguente:         ''7. Agli oneri derivanti dal presente articolo, valutati in 275,77 milioni di euro per l'anno 2022 si provvede quanto 92 milioni di euro mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 e quanto ai restanti a 183,77 milioni di euro per l'anno 2022 ai sensi dell'articolo 43.''\u00bb.", "tokens": ["7", "del", "quanto", "dalla", "derivanti", "apportate", "si", "fondo", "comma", "dell", "175", "bis", "e", "b", "convertito", "cui", "della", "aggiungere", "di", "dicembre", "2022", "92", "43", "sensi", "17", "l", "novembre", "77", "il", "20", "sostituito", "mediante", "sostituite", "agli", "cento", "riduzione", "2", "dopo", "23", "euro", "decreto", "oneri", "articolo", "1", "legge", "modificazioni", "corrispondente", "le", "restanti", "all", "in", "anno", "milioni", "settembre", "presente", "2014", "provvede", "sono", "modifiche", "200", "\u00e8", "275", "seguente", "144", "n", "al", "190", "valutati", "183", "30", "per", "art", "a", "dal", "parole", "pari", "seguenti", "con", "ai", "dalle"]}, {"_id": "1.0.15", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "MANCA"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente \u00abArt. 1- bis. (Credito di imposta per l'acquisto di mezzi di produzione agricola)         1. Il credito d'imposta di cui all'articolo 2 del decreto-legge 23 settembre 2022 n.144, convertito con modificazioni dalla L. 17 novembre 2022, n. 175, si applica anche alle imprese esercenti attivit\u00e0 agricola a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti, nel terzo e quarto trimestre dell'anno solare 2022, per l'acquisto delle seguenti categorie di mezzi di produzione agricola:         - Fertilizzanti;         - Fitosanitari;         - Mangimi;         - Sementi e piantine.         2. Il credito d'imposta di cui al precedente comma \u00e8 riconosciuto fino ad un importo massimo di euro 4.000 per ciascun beneficiario.         3. Agli oneri di cui al presente articolo, pari a 60 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190\u00bb.", "tokens": ["del", "dalla", "60", "importo", "si", "fondo", "comma", "dell", "4", "solare", "esercenti", "bis", "e", "convertito", "terzo", "cui", "della", "imprese", "aggiungere", "di", "dicembre", "fertilizzanti", "2022", "un", "anche", "17", "l", "novembre", "il", "mediante", "attivit\u00e0", "credito", "fino", "agli", "riduzione", "2", "dopo", "23", "euro", "decreto", "imposta", "oneri", "piantine", "articolo", "1", "compensazione", "trimestre", "legge", "categorie", "mezzi", "modificazioni", "parziale", "3", "corrispondente", "applica", "quarto", "ad", "dei", "all", "massimo", "mangimi", "anno", "sementi", "milioni", "riconosciuto", "settembre", "agricola", "acquisto", "presente", "2014", "provvede", "precedente", "effettivamente", "beneficiario", "200", "d", "\u00e8", "seguente", "000", "144", "ciascun", "fitosanitari", "sostenuti", "produzione", "n", "al", "190", "per", "art", "nel", "a", "pari", "delle", "seguenti", "alle", "con", "maggiori", "175"]}, {"_id": "1.0.17", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 1- bis. (Disposizioni in favore degli enti del terzo settore)         1. All'articolo 8 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 1:                 1) le parole: ''registrato nel terzo trimestre dell'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''registrati nel terzo e nel quarto trimestre dell'anno 2022'';                 2) le parole: ''con una dotazione di 170 milioni di euro per l'anno 2022\u00bb sono sostituite dalle seguenti: \u00abcon una dotazione di 340 milioni di euro per l'anno 2022'';                 3) le parole: ''pari a 50 milioni di euro per l'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''100 milioni di euro per l'anno 2022''; b)  al comma 2:                 1) le parole: ''100 milioni di euro per l'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''130 milioni di euro per l'anno 2022'';                 2) le parole: ''nei primi tre trimestri dell'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''nell'anno 2022''\u00bb. Conseguentemente, all'articolo 15:         -  al comma 5, sostituire le parole : \u00ab6.037,454 milioni di euro\u00bb  con le seguenti : \u00ab6.237,454\u00bb;         -  al comma 5, lettera  a) , sostituire le parole : \u00ab1.527 milioni di euro\u00bb  con le seguenti : \u00ab1.727 milioni di euro\u00bb  e all'allegato n. 3, stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, Missione n. 23. Fondi da ripartire, sostituire la cifra : \u00ab400\u00bb  con la seguente : \u00ab600\u00bb,  al programma 23.1 Fondi da assegnare, sostituire la cifra : \u00ab200\u00bb  con la seguente : \u00ab300\u00bb  e al programma 23.2 Fondi di riserva e speciali, sostituire la cifra : \u00ab200\u00bb  con la seguente : \u00ab300\u00bb.", "tokens": ["15", "del", "conseguentemente", "340", "dalla", "8", "apportate", "comma", "tre", "dell", "175", "bis", "400", "e", "degli", "convertito", "b", "terzo", "fondi", "aggiungere", "di", "una", "2022", "600", "da", "primi", "favore", "missione", "allegato", "la", "stato", "17", "l", "lettera", "novembre", "5", "il", "727", "ripartire", "speciali", "sostituite", "2", "dopo", "23", "euro", "decreto", "50", "ministero", "articolo", "1", "454", "trimestre", "legge", "modificazioni", "dotazione", "3", "quarto", "riserva", "le", "all", "trimestri", "in", "anno", "milioni", "economia", "300", "settembre", "previsione", "6", "170", "nell", "programma", "sono", "200", "seguente", "assegnare", "144", "037", "settore", "130", "n", "al", "sostituire", "per", "art", "nel", "a", "registrato", "100", "nei", "237", "527", "enti", "parole", "pari", "delle", "seguenti", "registrati", "finanze", "con", "disposizioni", "cifra", "dalle"]}, {"_id": "1.0.18", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo l' articolo , inserire il seguente: \u00abArt. 1- bis.         1. Le cooperative di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228, sono considerate clienti prioritari ai fini dell'applicazione dei meccanismi definiti ai sensi degli articoli 16, comma 5, e 16- bis , comma 3, del decreto-legge n. 17 del 2022. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica sono conseguentemente aggiornate le disposizioni di cui al dm 16 settembre 2022, n. 341.\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "del", "conseguentemente", "legge", "n", "applicazione", "al", "17", "l", "3", "cooperative", "definiti", "inserire", "comma", "5", "dell", "16", "sicurezza", "le", "art", "bis", "e", "dei", "all", "degli", "articoli", "il", "cui", "della", "fini", "di", "energetica", "settembre", "considerate", "clienti", "dm", "18", "2022", "2001", "legislativo", "con", "ai", "ministro", "sono", "2", "aggiornate", "sensi", "dopo", "disposizioni", "prioritari", "decreto", "maggio", "meccanismi", "ambiente", "228", "seguente", "341"]}, {"_id": "1.300", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo il comma 1 inserire il seguente:         \u00ab1- bis . Al fine di contenere gli aumenti dei prezzi, a tutela delle famiglie e dei consumatori, per il terzo e quarto trimestre 2022 e per il 2023, alle imprese diverse da quelle a forte consumo di energia elettrica di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 21 dicembre 2017 che hanno comunque un consumo medio di energia elettrica, calcolato nel periodo di riferimento, pari ad almeno 1 GWh/anno ed i cui costi per kWh della componente energia elettrica, calcolati sulla base della media del secondo trimestre 2022 ed al netto delle imposte e degli eventuali sussidi, hanno sub\u00ecto un incremento del costo per kWh superiore al 30 per cento relativo al medesimo periodo dell'anno 2019, anche tenuto conto di eventuali contratti di fornitura di durata stipulati dall'impresa, \u00e8 riconosciuto un contributo straordinario a parziale compensazione dei maggiori oneri sostenuti, sotto forma di credito di imposta, nella stessa misura del credito di imposta riconosciuto alle imprese a forte consumo di energia elettrica. Il contributo \u00e8 riconosciuto a prescindere dalla classificazione ATECO\u00bb.", "tokens": ["quelle", "famiglie", "del", "dalla", "inserire", "comma", "dell", "bis", "e", "degli", "terzo", "elettrica", "cui", "della", "imprese", "forte", "di", "dicembre", "almeno", "i", "relativo", "2022", "sussidi", "ministro", "forma", "sotto", "da", "un", "aumenti", "ed", "contenere", "anche", "dall", "stessa", "costi", "fornitura", "riferimento", "2023", "che", "2017", "gli", "prescindere", "il", "diverse", "periodo", "medio", "sviluppo", "ateco", "dello", "credito", "cento", "impresa", "dopo", "fine", "decreto", "sub\u00ecto", "stipulati", "economico", "oneri", "imposta", "21", "media", "1", "compensazione", "trimestre", "consumo", "contributo", "misura", "parziale", "superiore", "durata", "quarto", "ad", "dei", "calcolati", "anno", "sulla", "riconosciuto", "incremento", "straordinario", "2019", "calcolato", "\u00e8", "seguente", "netto", "comunque", "gwh", "classificazione", "secondo", "nella", "contratti", "sostenuti", "componente", "prezzi", "kwh", "al", "tenuto", "consumatori", "30", "per", "conto", "nel", "costo", "a", "energia", "eventuali", "hanno", "base", "pari", "delle", "imposte", "alle", "maggiori", "medesimo", "tutela"]}, {"_id": "2.2", "authors": ["ASTORRE", "MARTELLA", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 4 inserire i seguenti:         \u00ab4- bis . Limitatamente alle micro e piccole imprese esercenti impianti di distribuzione dei carburanti, di cui all'articolo 1, comma 6, del decreto legislativo del 11 febbraio 1998 n. 32, che non integrino anche la titolarit\u00e0 di autorizzazioni di impianti di distribuzione carburanti, \u00e8 riconosciuto un credito d'imposta pari all'eventuale differenza delle minusvalenze di magazzino risultanti dalle giacenze comunicate con le modalit\u00e0 previste al comma 3 del presente articolo, all'articolo 1 e 1- bis  del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, dai decreti del Ministro dell'economia e delle finanze del 24 giugno 2022 e del 19 luglio 2022, all'articolo 8 del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, dai decreti del Ministro dell'economia e delle finanze del 30 agosto 2022 e del 13 settembre 2022, all'articolo 4 dei decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, nella legge 17 novembre 2022, n. 175, dal decreto del Ministro dell'economia e delle finanze del 19 ottobre 2022.         4- ter . Il credito d'imposta di cui al comma 4- bis  \u00e8 utilizzabile esclusivamente in compensazione ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, entro la data del 31 dicembre 2022. Non si applicano i limiti di cui all'articolo 1, comma 53, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, e di cui all'articolo 34 della legge 23 dicembre 2000, n. 388.11 credito d'imposta non concorre alla formazione del reddito d'impresa n\u00e9 della base imponibile dell'imposta regionale sulle attivit\u00e0 produttive e non rileva ai fini del rapporto di cui agli articoli 61 e 109, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.         4- quater . Il credito d'imposta di cui al comma 4- bis  \u00e8 cedibile, solo per intero, dalle imprese beneficiarie ad altri soggetti, compresi gli istituti di credito e gli altri intermediari finanziari, senza facolt\u00e0 di successiva cessione, fatta salva la possibilit\u00e0 di due ulteriori cessioni solo se effettuate a favore di banche e intermediari finanziari iscritti all'albo previsto dall'articolo 106 del testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1\u00ba settembre 1993, n. 385, societ\u00e0 appartenenti a un gruppo bancario iscritto all'albo di cui all'articolo 64 del predetto testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia ovvero imprese di assicurazione autorizzate ad operare in Italia ai sensi del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, ferma restando l'applicazione delle disposizioni di cui all'articolo 122- bis , comma 4, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per ogni cessione intercorrente tra i predetti soggetti, anche successiva alla prima. I contratti di cessione conclusi in violazione del primo periodo sono nulli. In caso di cessione del credito d'imposta, le imprese beneficiarie richiedono il visto di conformit\u00e0 dei dati relativi alla documentazione che attesta la sussistenza dei presupposti che danno diritto al credito d'imposta di cui al presente articolo. Il visto di conformit\u00e0 \u00e8 rilasciato ai sensi dell'articolo 35 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, dai soggetti indicati alle lettere  a)  e  b)  del comma 3 dell'articolo 3 del regolamento recante modalit\u00e0 per la presentazione delle dichiarazioni relative alle imposte sui redditi, all'imposta regionale sulle attivit\u00e0 produttive e all'imposta sul valore aggiunto, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, e dai responsabili dell'assistenza fiscale dei centri costituiti dai soggetti di cui all'articolo 32 del citato decreto legislativo n. 241 del 1997. Il credito d'imposta \u00e8 utilizzato dal cessionario con le stesse modalit\u00e0 con le quali sarebbe stato utilizzato dal soggetto cedente e comunque entro la medesima data del 31 marzo 2023.         4- quinquies . Le modalit\u00e0 attuative delle disposizioni relative al credito d'imposta di cui ai commi precedenti sono definite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate di concerto con l'Agenzia delle Dogane e dei Monopoli\u00bb.", "tokens": ["effettuate", "bancario", "provvedimento", "7", "relative", "entro", "non", "del", "iscritto", "209", "rilasciato", "244", "dalla", "commi", "8", "soggetto", "si", "intero", "senza", "inserire", "comma", "11", "4", "minusvalenze", "dell", "esercenti", "115", "175", "iscritti", "9", "nulli", "bis", "fatta", "e", "diritto", "b", "convertito", "approvato", "cessioni", "primo", "carburanti", "1997", "cui", "della", "previsto", "917", "imprese", "di", "appartenenti", "64", "definite", "attesta", "febbraio", "eventuale", "dicembre", "aggiunto", "costituiti", "i", "2022", "ter", "istituti", "agenzia", "ogni", "quinquies", "modalit\u00e0", "ministro", "2007", "dichiarazioni", "sensi", "successiva", "un", "n\u00e9", "produttive", "utilizzabile", "leggi", "favore", "imponibile", "anche", "24", "dall", "1993", "creditizia", "la", "limiti", "quali", "17", "cessione", "l", "stato", "ovvero", "novembre", "5", "valore", "giacenze", "2023", "che", "cessionario", "cedente", "gli", "ottobre", "77", "articoli", "142", "sui", "previste", "visto", "conformit\u00e0", "danno", "il", "20", "concorre", "sarebbe", "autorizzazioni", "applicano", "fini", "19", "periodo", "predetto", "rapporto", "redditi", "ferma", "documentazione", "giugno", "presentazione", "testo", "attivit\u00e0", "32", "esclusivamente", "prima", "35", "centri", "violazione", "albo", "credito", "agli", "2000", "restando", "altri", "marzo", "impresa", "dopo", "23", "1986", "medesima", "decreto", "imposta", "maggio", "richiedono", "formazione", "gruppo", "2005", "materia", "micro", "articolo", "comunicate", "21", "22", "cedibile", "piccole", "1", "intercorrente", "concerto", "compensazione", "legge", "limitatamente", "attuative", "modificazioni", "applicazione", "magazzino", "51", "3", "rileva", "109", "precedenti", "due", "ad", "le", "ulteriori", "luglio", "regionale", "se", "385", "conclusi", "assistenza", "dogane", "dei", "all", "in", "economia", "riconosciuto", "citato", "settembre", "bancaria", "alla", "tra", "lettere", "agosto", "stesse", "presente", "6", "beneficiarie", "legislativo", "differenza", "solo", "regolamento", "sono", "1\u00ba", "61", "monopoli", "241", "\u00e8", "d", "fiscale", "utilizzato", "sulle", "presupposti", "2020", "34", "53", "presidente", "data", "societ\u00e0", "responsabili", "144", "unico", "recante", "comunque", "predetti", "nella", "388", "possibilit\u00e0", "contratti", "facolt\u00e0", "n", "repubblica", "al", "sussistenza", "finanziari", "322", "106", "distribuzione", "italia", "integrino", "13", "30", "per", "salva", "risultanti", "relativi", "direttore", "31", "reddito", "a", "entrate", "dal", "autorizzate", "quater", "compresi", "intermediari", "assicurazione", "base", "titolarit\u00e0", "caso", "pari", "operare", "delle", "seguenti", "banche", "1998", "imposte", "alle", "finanze", "con", "decreti", "ai", "soggetti", "impianti", "disposizioni", "indicati", "122", "dati", "dai", "dalle", "sul"]}, {"_id": "2.3", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 6, aggiungere i seguenti:         \u00ab6- bis . All'articolo 2, commi 3 e 4, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, le parole: ''31 marzo 2023'', sono sostituite dalle seguenti: ''30 giugno 2023''.         6- ter . Al fine di consentire un congruo tempo per l'utilizzo del beneficio previsto, il termine di cui all'articolo 18 del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, \u00e8 prorogato per il terzo trimestre al 30 giugno 2023\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "144", "del", "trimestre", "legge", "termine", "commi", "dalla", "n", "modificazioni", "al", "prorogato", "17", "51", "3", "l", "novembre", "comma", "4", "30", "2023", "le", "dalle", "per", "bis", "e", "all", "convertito", "31", "terzo", "beneficio", "previsto", "il", "cui", "20", "consentire", "aggiungere", "di", "settembre", "parole", "giugno", "utilizzo", "i", "seguenti", "6", "2022", "ter", "18", "sostituite", "con", "sono", "tempo", "2", "marzo", "dopo", "23", "fine", "\u00e8", "decreto", "maggio", "un", "congruo", "175"]}, {"_id": "2.6", "authors": ["NICITA"], "raw": "Dopo il comma 6, aggiungere i seguenti:         \u00ab6- bis . Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, adottato, ai sensi dell'articolo 2 del decreto-legge 15 marzo 2012, n. 21, sono individuate le infrastrutture critiche di rilevanza strategica nazionale nel settore della raffinazione ai fini della verifica della sussistenza di un pericolo per la sicurezza e la continuit\u00e0 degli approvvigionamenti energetici di carburanti. Il decreto di cui al primo periodo \u00e8 adottato entro sessanta giorni dalla data di entrata della legge di conversione del presente decreto-legge.         6- ter . Ai fini della sicurezza nazionale degli approvvigionamenti energetici, qualsiasi delibera, atto o operazione, adottato da una societ\u00e0 che gestisca da sola o attraverso societ\u00e0 affiliate uno pi\u00f9 impianti inseriti nell'infrastruttura critica di rilevanza strategica nazionale individuata ai sensi del comma 6- bis , che abbia per effetto modifiche della titolarit\u00e0, del controllo o della disponibilit\u00e0 di tali impianti o il loro trasferimento o di rami di essa, deve essere notificata alla Presidenza del Consiglio dei Ministri dalla stessa impresa ai fini della valutazione dei rischi connessi a tali decisioni.         6- quater.  In esito alla valutazione di cui al comma 6- ter , qualora sussista il rischio che la societ\u00e0 di cui al medesimo comma dia luogo a una situazione eccezionale, non disciplinata dalla normativa nazionale ed europea di settore, di minaccia di grave pregiudizio per gli interessi pubblici relativi alla sicurezza e alla continuit\u00e0 degli approvvigionamenti energetici di carburanti, con possibile compromissione e ricadute sul sistema economico nazionale, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri adottato su conforme deliberazione del Consiglio dei Ministri, da trasmettere tempestivamente e per estratto alle Commissioni parlamentari competenti, pu\u00f2 essere espresso il veto sull'efficacia delle delibere, atti e operazioni riguardanti gli impianti di cui al comma 6- ter .         6- quinquies . Qualora il rischio per le infrastrutture critiche di rilevanza strategica nazionale di cui al comma 6- bis  sia determinato da crisi internazionali o per effetto di sanzioni internazionali e la societ\u00e0 titolare degli impianti di cui al comma 6- ter  non sia in grado di garantire la loro continuit\u00e0 operativa, con possibile compromissione e ricadute sul sistema economico nazionale, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri adottato su conforme deliberazione del Consiglio dei Ministri, da trasmettere tempestivamente e per estratto alle Commissioni parlamentari competenti, pu\u00f2 essere prevista, al fine di garantire la sicurezza nazionale degli approvvigionamenti energetici di carburanti, la sottoposizione di tali impianti ad amministrazione fiduciaria per una durata limitata ad un massimo di sei mesi, prorogabile di ulteriori sei mesi in caso di mancato raggiungimento delle predette garanzie. Con il medesimo decreto sono definiti i criteri e le modalit\u00e0 per lo svolgimento dell'amministrazione fiduciaria di cui al precedente periodo\u00bb.", "tokens": ["grado", "infrastruttura", "entro", "non", "compromissione", "15", "del", "atto", "uno", "fiduciaria", "giorni", "possibile", "dalla", "consiglio", "rischi", "presidenza", "eccezionale", "attraverso", "sull", "comma", "dell", "pregiudizio", "bis", "e", "operazione", "degli", "primo", "carburanti", "cui", "della", "entrata", "adottato", "aggiungere", "di", "una", "o", "i", "pubblici", "ter", "qualsiasi", "atti", "crisi", "criteri", "ricadute", "quinquies", "parlamentari", "modalit\u00e0", "raffinazione", "mancato", "sensi", "determinato", "da", "situazione", "conversione", "un", "luogo", "trasmettere", "ed", "trasferimento", "rami", "sessanta", "approvvigionamenti", "stessa", "la", "decisioni", "sia", "affiliate", "definiti", "rischio", "normativa", "individuata", "che", "operativa", "gli", "titolare", "svolgimento", "il", "garantire", "strategica", "fini", "periodo", "mesi", "qualora", "2", "marzo", "gestisca", "impresa", "dopo", "fine", "deliberazione", "essa", "sottoposizione", "decreto", "economico", "delibere", "articolo", "21", "riguardanti", "sei", "critiche", "pu\u00f2", "legge", "individuate", "valutazione", "prevista", "pericolo", "nazionale", "essere", "minaccia", "durata", "sicurezza", "disponibilit\u00e0", "ad", "delibera", "le", "verifica", "tali", "veto", "ulteriori", "lo", "efficacia", "dei", "sanzioni", "limitata", "continuit\u00e0", "massimo", "sola", "in", "operazioni", "rilevanza", "espresso", "alla", "presente", "6", "predette", "nell", "effetto", "estratto", "competenti", "amministrazione", "precedente", "sono", "controllo", "modifiche", "garanzie", "notificata", "\u00e8", "connessi", "conforme", "infrastrutture", "commissioni", "presidente", "data", "societ\u00e0", "disciplinata", "su", "internazionali", "settore", "n", "al", "deve", "dia", "sussistenza", "ministri", "esito", "per", "pi\u00f9", "nel", "sistema", "relativi", "a", "interessi", "quater", "critica", "titolarit\u00e0", "caso", "abbia", "seguenti", "delle", "energetici", "inseriti", "loro", "alle", "europea", "con", "ai", "impianti", "sussista", "tempestivamente", "medesimo", "2012", "raggiungimento", "prorogabile", "grave", "sul"]}, {"_id": "2.7", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 6, aggiungere il seguente:         \u00ab6- bis . All'articolo 7, comma 1, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, dopo le parole: ''effettuati nel'' sono aggiunte le seguenti: ''secondo e''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "7", "1", "del", "legge", "secondo", "dalla", "n", "modificazioni", "effettuati", "comma", "115", "le", "9", "bis", "nel", "e", "all", "convertito", "142", "il", "aggiunte", "aggiungere", "settembre", "parole", "agosto", "seguenti", "2022", "6", "con", "sono", "dopo", "decreto", "seguente"]}, {"_id": "2.9", "authors": ["ASTORRE", "MARTELLA", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 6, aggiungere il seguente:         \u00ab6- bis . Al comma 2 dell'articolo 5 del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 452, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 16, dopo la lettera  c) , \u00e8 aggiunta la seguente:             '' c -bis )  alle imprese esercenti attivit\u00e0 di noleggio autovetture e autobus con conducente per trasporto di persone, di cui alla legge 15 gennaio 1992, n. 21, ed alla legge 11 agosto 2003, n. 218''.\u00bb.", "tokens": ["articolo", "21", "ed", "15", "del", "legge", "dalla", "n", "modificazioni", "al", "la", "noleggio", "autobus", "452", "lettera", "comma", "5", "dell", "16", "11", "trasporto", "esercenti", "autovetture", "per", "bis", "2002", "e", "28", "convertito", "il", "cui", "gennaio", "persone", "imprese", "218", "aggiungere", "di", "febbraio", "dicembre", "attivit\u00e0", "alla", "agosto", "6", "1992", "conducente", "2001", "alle", "con", "2", "dopo", "aggiunta", "\u00e8", "decreto", "27", "2003", "c", "seguente"]}, {"_id": "3.1", "authors": ["ASTORRE", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Apportare le seguenti modifiche:         a)  al comma 1, primo periodo, sostituire le parole:  \u00ab1\u00ba ottobre 2022\u00bb  con le seguenti:  \u00ab1\u00ba gennaio 2022\u00bb;         b)  al comma 2, sostituire le parole:  \u00abpari al rendimento dei buoni del Tesoro poliennali (BTP) di pari durata\u00bb  con la parola:  \u00ablegale\u00bb e la parola \u00abtrentasei\u00bb con la parola: \u00absessanta\u00bb. Conseguentemente, all'articolo15, comma 5, lettera  d) , dopo le parole:  \u00abquanto a\u00bb  inserire le seguenti:  \u00ab15 milioni di euro per gli anni dal 2022 al 2024, di 30 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026, e\u00bb.", "tokens": ["1", "15", "del", "conseguentemente", "sessanta", "articolo15", "quanto", "la", "al", "sostituire", "lettera", "2024", "parola", "durata", "inserire", "comma", "5", "30", "per", "le", "apportare", "e", "2025", "dei", "b", "ottobre", "all", "gli", "degli", "primo", "a", "2026", "dal", "gennaio", "trentasei", "periodo", "buoni", "btp", "milioni", "di", "poliennali", "parole", "pari", "seguenti", "2022", "tesoro", "rendimento", "anni", "ciascuno", "con", "1\u00ba", "2", "modifiche", "dopo", "d", "euro", "legale"]}, {"_id": "3.3", "authors": ["FINA"], "raw": "Apportare le seguenti modificazioni:         a)  al comma 1, sostituire le parole da:  \u00abper i consumi effettuati\u00bb  fino alle parole:  \u00abistanza ai fornitori\u00bb  con le seguenti:  \u00abper i consumi effettuati dal 1\u00ba luglio 2022 al 31 marzo 2023 e fatturati entro il 30 settembre 2023. A tale scopo, le imprese, le ditte e le societ\u00e0 interessate, presentano apposita proposta /richiesta ai fornitori\u00bb;         b)  al comma 2:             1)  sostituire le parole da:  \u00abil fornitore\u00bb  fino alle parole:  \u00abammontare degli importi dovuti\u00bb  con le seguenti:  \u00abil fornitore ha il dovere di accettare la proposta/richiesta di rateizzazione formulata dai richiedenti e recante l'ammontare degli importi dovuti\u00bb;             2)  sostituire le parole:  \u00abper un minimo di dodici e un massimo di trentasei rate mensili\u00bb  con le seguenti:  \u00abper un minimo di 75 rate ed un massimo di 120 rate mensili. Per il medesimo periodo di cui al comma 1, in considerazione dell'eccezionalit\u00e0 e del perdurare della crisi, vista la straordinariet\u00e0 degli eventi e la crisi economica delle imprese operanti, che ha turbato il normale svolgimento delle attivit\u00e0 e dei rapporti economici e sociali, con decreto del Presidente del consiglio, d'intesa con il Ministro dello sviluppo economico, il Ministro dell'economia e delle finanze e il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentita \u00ccARERA, \u00e8 stabilita una moratoria con effetto sospensivo delle scadenze e delle obbligazioni sorte tra le imprese e gli enti e/o societ\u00e0 di fornitura del servizio elettrico, al fine di evitare il distacco delle utenze elettriche per i consumi effettuati dal 1\u00ba luglio 2022 fatturati entro il 30 settembre 2023.\u00bb.", "tokens": ["entro", "sospensivo", "del", "fatturati", "consiglio", "scopo", "comma", "dell", "apportare", "dovere", "e", "b", "istanza", "degli", "perdurare", "economici", "sentita", "cui", "della", "consumi", "imprese", "di", "una", "o", "i", "2022", "crisi", "ministro", "obbligazioni", "importi", "75", "da", "un", "fornitori", "rateizzazione", "richiesta", "ed", "eccezionalit\u00e0", "\u00ecarera", "la", "l", "straordinariet\u00e0", "fornitura", "considerazione", "120", "2023", "che", "intesa", "gli", "svolgimento", "ha", "il", "rate", "periodo", "energetica", "sviluppo", "dello", "mensili", "distacco", "attivit\u00e0", "turbato", "moratoria", "fino", "ditte", "marzo", "2", "fine", "decreto", "tale", "proposta", "economico", "ambiente", "formulata", "elettrico", "1", "operanti", "modificazioni", "elettriche", "effettuati", "economica", "sociali", "sicurezza", "le", "luglio", "normale", "dodici", "dei", "scadenze", "massimo", "eventi", "in", "economia", "settembre", "stabilita", "dovuti", "tra", "vista", "utenze", "sorte", "effetto", "evitare", "1\u00ba", "d", "\u00e8", "accettare", "presidente", "societ\u00e0", "recante", "apposita", "al", "rapporti", "sostituire", "presentano", "minimo", "30", "per", "servizio", "31", "a", "dal", "trentasei", "richiedenti", "enti", "parole", "delle", "seguenti", "ammontare", "interessate", "alle", "finanze", "con", "ai", "medesimo", "dai", "fornitore"]}, {"_id": "3.5", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Al comma 1, primo periodo, sostituire le parole:  \u00abdal 1\u00ba ottobre 2022\u00bb  con le seguenti:  \u00abdal 1\u00ba luglio 2022\u00bb.", "tokens": ["dal", "con", "periodo", "comma", "1", "1\u00ba", "le", "parole", "2022", "luglio", "seguenti", "al", "ottobre", "sostituire", "primo"]}, {"_id": "3.9", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Al comma 2, sopprimere le seguenti parole:  \u00abdi effettivo rilascio della garanzia di cui al comma 4 e\u00bb.", "tokens": ["cui", "rilascio", "della", "comma", "4", "2", "di", "garanzia", "le", "parole", "e", "effettivo", "seguenti", "al", "sopprimere"]}, {"_id": "3.10", "authors": ["BASSO", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 2 aggiungere, in fine, il seguente periodo:         \u00abLa disponibilit\u00e0 di almeno una impresa di assicurazione autorizzata all'esercizio del ramo credito a stipulare con l'impresa richiedente la rateizzazione una copertura assicurativa sull'intero credito rateizzato nell'interesse del fornitore di energia, non \u00e8 richiesta alle imprese di cui all'articolo 1, commi 3 e 4, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "non", "144", "del", "legge", "stipulare", "commi", "dalla", "n", "la", "al", "modificazioni", "ramo", "17", "l", "3", "esercizio", "intero", "copertura", "novembre", "sull", "comma", "disponibilit\u00e0", "autorizzata", "4", "e", "all", "convertito", "a", "energia", "in", "il", "cui", "periodo", "imprese", "rateizzato", "assicurazione", "aggiungere", "di", "una", "richiedente", "interesse", "settembre", "assicurativa", "almeno", "2022", "nell", "credito", "alle", "con", "2", "impresa", "rateizzazione", "fine", "23", "\u00e8", "decreto", "fornitore", "seguente", "175", "richiesta"]}, {"_id": "3.13", "authors": ["MISIANI", "MANCA", "LORENZIN", "NICITA", "FRANCESCHELLI", "MARTELLA"], "raw": "Apportare le seguenti modificazioni:         a)  al comma 5, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole : \u00abLe garanzie di cui al presente comma sono concesse a titolo gratuito.\u00bb;         b)  il comma 6 \u00e8 abrogato .", "tokens": ["concesse", "modificazioni", "al", "gratuito", "titolo", "comma", "5", "le", "apportare", "b", "a", "in", "cui", "il", "aggiunte", "di", "parole", "presente", "seguenti", "6", "sono", "garanzie", "fine", "\u00e8", "abrogato"]}, {"_id": "3.19", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Sopprimere il comma 7.", "tokens": ["comma", "7", "il", "sopprimere"]}, {"_id": "3.20", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Sopprimere il comma 7.", "tokens": ["comma", "7", "il", "sopprimere"]}, {"_id": "3.21", "authors": ["LORENZIN", "MANCA", "FRANCESCHELLI", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 7, inserire i seguenti:         \u00ab7- bis . Al fine di sostenere le attivit\u00e0 delle imprese termali e alberghiero-termali, di cui all'articolo 3 della legge 24 ottobre 2000, n. 323, in possesso di codice ATECO 96.04.20, sia primario che secondario, per la generalit\u00e0 delle quali l'incremento dei costi energetici \u00e8 divenuto oggettivamente insostenibile, le stesse imprese possono avvalersi dietro comunicazione, in relazione alle esposizione debitorie per i mutui e gli altri finanziamenti a rimborso rateale nei confronti di banche, di intermediari finanziari previsti dall'articolo 106 del testo unico in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1\u00ba settembre 1993, n. 385, e degli altri soggetti abilitati alla concessione del credito in Italia, di una sospensione fino al 30 giugno 2023 del pagamento delle rate o dei canoni di leasing con scadenza contrattuale successiva alla data di entrata in vigore del presente decreto e il piano di rimborso delle rate o dei canoni oggetto di sospensione, \u00e8 dilazionato unitamente agli elementi accessori e senza alcuna formalit\u00e0, secondo modalit\u00e0 che assicurino l'assenza di nuovi o maggiori oneri per entrambe le parti; \u00e8 facolt\u00e0 delle imprese richiedere di sospendere soltanto i rimborsi in conto capitale.         7- ter . La comunicazione prevista al comma 7- bis  \u00e8 corredata dalla dichiarazione con la quale l'impresa autocertifica ai sensi dell'articolo 47 del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, di aver subito in via temporanea carenze di liquidit\u00e0 quale conseguenza diretta dell'improvviso ed insostenibile aumento dei costi energetici\u00bb.", "tokens": ["dichiarazione", "7", "carenze", "del", "avvalersi", "scadenza", "dalla", "445", "temporanea", "generalit\u00e0", "pagamento", "senza", "inserire", "comma", "oggettivamente", "dell", "piano", "abilitati", "vigore", "bis", "e", "capitale", "degli", "cui", "della", "entrata", "imprese", "di", "sospensione", "una", "o", "dicembre", "i", "ter", "dilazionato", "modalit\u00e0", "liquidit\u00e0", "rateale", "sensi", "successiva", "assicurino", "soltanto", "ed", "canoni", "dall", "24", "1993", "aumento", "creditizia", "conseguenza", "la", "quali", "oggetto", "l", "sia", "costi", "nuovi", "2023", "che", "comunicazione", "relazione", "gli", "ottobre", "28", "dietro", "debitorie", "il", "20", "rate", "primario", "ateco", "giugno", "testo", "attivit\u00e0", "unitamente", "credito", "fino", "agli", "2000", "insostenibile", "leasing", "altri", "323", "accessori", "impresa", "dopo", "fine", "sospendere", "decreto", "oneri", "materia", "articolo", "legge", "prevista", "3", "parti", "le", "codice", "secondario", "385", "confronti", "esposizione", "dei", "all", "subito", "in", "settembre", "incremento", "bancaria", "alla", "stesse", "presente", "rimborso", "aver", "divenuto", "legislativo", "1\u00ba", "\u00e8", "formalit\u00e0", "autocertifica", "presidente", "data", "improvviso", "possesso", "unico", "finanziamenti", "secondo", "entrambe", "facolt\u00e0", "n", "repubblica", "al", "previsti", "diretta", "alcuna", "finanziari", "106", "corredata", "italia", "30", "per", "termali", "conto", "alberghiero", "mutui", "96", "a", "concessione", "nei", "intermediari", "contrattuale", "quale", "via", "delle", "seguenti", "banche", "energetici", "richiedere", "alle", "rimborsi", "con", "ai", "soggetti", "04", "maggiori", "47", "elementi", "assenza", "sostenere", "possono"]}, {"_id": "3.22", "authors": ["LORENZIN", "MANCA", "FRANCESCHELLI", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 8 inserire i seguenti:         \u00ab8- bis . All'articolo 22, comma 2, del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2022, n. 51, dopo le parole: ''attivit\u00e0 ricettiva'' sono inserite le seguenti: ''o negli immobili rientranti nelle categorie catastali D/4 o D/8 nei quali si svolgono le attivit\u00e0 di cui al codice ATECO 96.04.20.''         8- ter . Agli oneri di cui al comma 8- bis , valutati in 5 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.\u00bb.", "tokens": ["articolo", "22", "21", "1", "del", "legge", "categorie", "dalla", "8", "n", "modificazioni", "quali", "al", "51", "nelle", "l", "190", "corrispondente", "si", "valutati", "fondo", "inserire", "comma", "5", "4", "rientranti", "per", "le", "ricettiva", "catastali", "codice", "bis", "inserite", "all", "convertito", "96", "il", "20", "nei", "cui", "in", "milioni", "anno", "della", "di", "negli", "parole", "ateco", "mediante", "o", "attivit\u00e0", "immobili", "dicembre", "i", "seguenti", "2022", "ter", "agli", "2014", "provvede", "con", "04", "sono", "riduzione", "2", "marzo", "200", "dopo", "23", "d", "euro", "decreto", "maggio", "oneri", "svolgono"]}, {"_id": "3.32", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 9, inserire i seguenti:         \u00ab9- bis . Al fine di sostenere le attivit\u00e0 delle imprese alberghiere e termali, di cui all'articolo 3 della legge 24 ottobre 2000, n. 323, per le quali l'incremento dei costi energetici \u00e8 divenuto oggettivamente insostenibile, le stesse imprese possono avvalersi dietro comunicazione, in relazione alle esposizione debitorie nei confronti di banche, di intermediari finanziari previsti dall'articolo 106 del testo unico di cui al decreto legislativo 1\u00ba settembre 1993, n. 385 e degli altri soggetti abilitati alla concessione del credito in Italia, delle seguenti misure di sostegno finanziario: a)  per le aperture di credito a revoca e per i prestiti accordati a fronte di anticipi su crediti esistenti alla data del 1\u00ba giugno 2022 o, se successivi, a quella di pubblicazione della presente legge di conversione, gli importi accordati, sia per la parte utilizzata, sia per quella non ancora utilizzata, non possono essere revocati in tutto o in parte fino al 30 aprile 2023; b)  per i prestiti non rateali con cadenza contrattuale successiva alla data di entrata in vigore della presente legge di conversione, i contratti sono prorogati unitamente ai rispettivi elementi accessori e senza alcuna formalit\u00e0, fino al 30 aprile 2023, alle medesime condizioni; c)  per i mutui e gli altri finanziamenti a rimborso rateale, il pagamento delle rate o dei canoni di leasing con scadenza contrattuale successiva alla data di entrata in vigore della presente legge di conversione, \u00e8 sospeso fino ai 30 aprile 2023 e il piano di rimborso delle rate o dei canoni oggetto di sospensione, \u00e8 dilazionato unitamente agli elementi accessori e senza alcuna formalit\u00e0, secondo modalit\u00e0 che assicurino l'assenza di nuovi o maggiori oneri per entrambe le parti; \u00e8 facolt\u00e0 delle imprese richiedere di sospendere soltanto i rimborsi in conto capitale.         9- ter . La comunicazione prevista al comma 9- bis  \u00e8 corredata dalla dichiarazione con la quale l'impresa autocertifica ai sensi dell'articolo 47 del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000 n. 445, di aver subito in via temporanea carenze di liquidit\u00e0 quale conseguenza diretta dell'improvviso ed insostenibile aumento dei costi energetici\u00bb.", "tokens": ["dichiarazione", "carenze", "non", "del", "avvalersi", "scadenza", "dalla", "445", "temporanea", "misure", "pagamento", "senza", "inserire", "comma", "oggettivamente", "dell", "parte", "revocati", "piano", "abilitati", "9", "bis", "vigore", "e", "capitale", "degli", "b", "cui", "alberghiere", "della", "entrata", "imprese", "di", "sospensione", "o", "rateali", "dicembre", "i", "2022", "ter", "aperture", "dilazionato", "modalit\u00e0", "liquidit\u00e0", "rateale", "sensi", "esistenti", "importi", "quella", "successiva", "assicurino", "conversione", "soltanto", "ed", "canoni", "dall", "24", "1993", "aumento", "conseguenza", "quali", "prestiti", "la", "rispettivi", "oggetto", "l", "aprile", "sia", "costi", "nuovi", "2023", "che", "comunicazione", "anticipi", "relazione", "gli", "ottobre", "28", "dietro", "debitorie", "il", "rate", "prorogati", "fronte", "giugno", "testo", "attivit\u00e0", "pubblicazione", "unitamente", "credito", "fino", "agli", "2000", "insostenibile", "leasing", "altri", "323", "accessori", "impresa", "dopo", "fine", "sospendere", "decreto", "oneri", "crediti", "c", "articolo", "legge", "sospeso", "prevista", "essere", "tutto", "successivi", "3", "parti", "condizioni", "le", "se", "385", "confronti", "esposizione", "dei", "all", "subito", "in", "cadenza", "settembre", "incremento", "alla", "stesse", "presente", "sostegno", "rimborso", "aver", "divenuto", "legislativo", "finanziario", "medesime", "sono", "1\u00ba", "\u00e8", "formalit\u00e0", "autocertifica", "presidente", "data", "improvviso", "unico", "su", "finanziamenti", "secondo", "entrambe", "contratti", "facolt\u00e0", "n", "repubblica", "al", "previsti", "diretta", "accordati", "alcuna", "finanziari", "106", "corredata", "italia", "30", "per", "termali", "conto", "utilizzata", "mutui", "revoca", "a", "concessione", "nei", "intermediari", "contrattuale", "quale", "via", "delle", "seguenti", "banche", "energetici", "richiedere", "alle", "rimborsi", "con", "ai", "soggetti", "maggiori", "ancora", "47", "elementi", "assenza", "sostenere", "possono"]}, {"_id": "3.36", "authors": ["CAMUSSO", "MISIANI", "MAGNI"], "raw": "Dopo il comma 9 inserire il seguente:         \u00ab9- bis . Al fine di fare fronte alle conseguenze dell'eccezionale incremento dei costi dell'energia elettrica e del gas, per le utenze domestiche intestate a soggetti componenti nuclei familiari con un valore dell'Indicatore della situazione economica equivalente (ISEE), di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, fino a 20.000 euro, nell'ambito dei servizi di vendita di energia elettrica, gas naturale, servizio idrico integrato non si applica la disciplina di tutela del credito per l'inadempimento delle obbligazioni di pagamento relative a fatture anche scadute nell'anno 2022 e nel primo trimestre del 2023 ed \u00e8 conseguentemente fatto divieto fino al termine del 31 marzo 2023 di procedere al distacco dei contatori delle utenze domestiche del servizio idrico integrato, dell'energia elettrica e del gas naturale\u00bb.", "tokens": ["relative", "non", "del", "conseguentemente", "termine", "consiglio", "fatto", "pagamento", "si", "eccezionale", "inserire", "comma", "dell", "contatori", "9", "bis", "e", "primo", "elettrica", "cui", "della", "fatture", "di", "domestiche", "inadempimento", "dicembre", "2022", "isee", "obbligazioni", "situazione", "un", "ed", "integrato", "divieto", "anche", "indicatore", "la", "l", "costi", "valore", "5", "2023", "il", "20", "equivalente", "fronte", "distacco", "intestate", "conseguenze", "credito", "fino", "marzo", "159", "dopo", "fine", "euro", "decreto", "ambito", "trimestre", "economica", "applica", "servizi", "vendita", "le", "dei", "anno", "idrico", "incremento", "utenze", "nell", "disciplina", "\u00e8", "nuclei", "seguente", "componenti", "000", "presidente", "n", "al", "ministri", "per", "servizio", "scadute", "nel", "31", "a", "energia", "procedere", "familiari", "delle", "2013", "fare", "naturale", "alle", "con", "soggetti", "gas", "tutela"]}, {"_id": "3.38", "authors": ["ASTORRE", "BASSO", "FINA", "IRTO"], "raw": "Dopo il comma 10 inserire il seguente:         \u00ab10- bis . All'articolo 51 del Testo Unico delle Imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  al comma 2, dopo la lettera  d -bis \u00e8 aggiunta la seguente:             '' d -bis.1) le somme erogate o rimborsate alla generalit\u00e0 o a categorie di dipendenti dal datore di lavoro, volontariamente o in conformit\u00e0 a disposizioni di contratto, di accordo o di regolamento aziendale, per l'acquisto di energia dedicata alla ricarica degli autoveicoli elettrificati, compresi quelli di cui al comma 4, lettera  a)  del presente articolo sia in ambito pubblico che privato;''. b)  Al comma 3, dopo il secondo periodo \u00e8 aggiunto il seguente: ''Per la quantificazione delle spese sostenute per la ricarica dei veicoli elettrici effettuata in ambito domestico il valore normale \u00e8 determinato secondo le tariffe stabilite trimestralmente dall'ARERA.''.\u00bb", "tokens": ["spese", "del", "generalit\u00e0", "apportate", "inserire", "comma", "4", "10", "bis", "degli", "b", "cui", "della", "917", "autoveicoli", "di", "tariffe", "dicembre", "o", "aggiunto", "volontariamente", "determinato", "pubblico", "datore", "dall", "la", "l", "lettera", "sia", "valore", "che", "elettrificati", "accordo", "conformit\u00e0", "sui", "il", "periodo", "redditi", "testo", "2", "dopo", "1986", "decreto", "ambito", "articolo", "22", "arera", "quantificazione", "1", "lavoro", "categorie", "quelli", "modificazioni", "erogate", "51", "ricarica", "3", "le", "aziendale", "normale", "dei", "all", "in", "effettuata", "alla", "acquisto", "presente", "rimborsate", "regolamento", "sono", "aggiunta", "d", "\u00e8", "seguente", "presidente", "stabilite", "unico", "contratto", "secondo", "repubblica", "n", "al", "sostenute", "somme", "per", "domestico", "a", "energia", "trimestralmente", "dal", "compresi", "dipendenti", "delle", "seguenti", "elettrici", "imposte", "privato", "dedicata", "veicoli", "disposizioni"]}, {"_id": "3.44", "authors": ["D'ELIA", "MANCA", "CRISANTI", "RANDO", "VERDUCCI"], "raw": "Al comma 11, sostituire le parole:  \u00ab60 milioni\u00bb  con le seguenti:  \u00ab90 milioni\u00bb. Conseguentemente, all'articolo 15, apportare le seguenti modificazioni:         -  al comma 5, sostituire le parole:  \u00ab6.037,454 milioni di euro\u00bb  con le seguenti:  \u00ab6.067,454\u00bb;         -  al comma 5, lettera  a),  sostituire le parole:  \u00ab1.527 milioni di euro\u00bb  con le seguenti:  \u00ab1.557 milioni di euro\u00bb  e all'allegato n. 3, stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, Missione n. 23 Fondi da ripartire, sostituire la cifra:  \u00ab400\u00bb  con la seguente:  \u00ab430\u00bb,  al programma 23.1 Fondi da assegnare, sostituire la cifra:  \u00ab200\u00bb  con la seguente:  \u00ab230\u00bb  e al programma 23.2 Fondi di riserva e speciali, sostituire la cifra:  \u00ab200\u00bb  con la seguente:  \u00ab230\u00bb.", "tokens": ["230", "articolo", "assegnare", "1", "454", "missione", "15", "del", "conseguentemente", "037", "430", "60", "modificazioni", "allegato", "al", "n", "stato", "la", "3", "sostituire", "lettera", "90", "comma", "11", "5", "dell", "riserva", "557", "le", "apportare", "067", "e", "400", "all", "a", "milioni", "527", "economia", "fondi", "di", "parole", "previsione", "delle", "seguenti", "6", "ripartire", "speciali", "programma", "finanze", "con", "2", "200", "cifra", "23", "euro", "da", "seguente", "ministero"]}, {"_id": "3.47", "authors": ["MANCA"], "raw": "Dopo il comma 11 inserire il seguente:         \u00ab11- bis . All'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144 dopo le parole: ''imprese a forte consumo di energia elettrica di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economici 27 dicembre 2017, della cui adozione \u00e8 stata data comunicazione nella  Gazzetta Ufficiale  della Repubblica italiana n. 300 del 27 dicembre 2017,'' sono inserite le parole: ''nonch\u00e9 ai consorzi di bonifica e di miglioramento fondiario dotati degli stessi contatori in ragione dei loro consumi effettivi sostenuti in favore dei cittadini e delle imprese.''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "data", "favore", "1", "144", "del", "legge", "nella", "consumo", "sostenuti", "n", "repubblica", "al", "fondiario", "3", "stessi", "inserire", "comma", "11", "adozione", "contatori", "le", "comunicazione", "2017", "bis", "bonifica", "inserite", "e", "all", "degli", "dei", "economici", "cittadini", "a", "energia", "elettrica", "il", "cui", "della", "in", "imprese", "forte", "consumi", "effettivi", "di", "300", "settembre", "sviluppo", "parole", "dello", "dicembre", "miglioramento", "stata", "delle", "2022", "loro", "italiana", "ragione", "ufficiale", "consorzi", "gazzetta", "ministro", "ai", "sono", "nonch\u00e9", "dopo", "23", "dotati", "\u00e8", "decreto", "27", "seguente"]}, {"_id": "3.49", "authors": ["MANCA"], "raw": "Dopo il comma 11, inserire il seguente:         \u00ab11- bis . All'articolo 5, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, dopo la parola: ''pandemia'' sono aggiunte le seguenti: ''nonch\u00e9 al riequilibrio dei contratti di appalto in corso di esecuzione alla data di pubblicazione del decreto, per il servizio di lavaggio e noleggio di biancheria e camici per strutture sanitarie, rientrante nella disciplina dei servizi pubblici essenziali ai sensi della legge n. 146 del 1990 e dell'Accordo quadro per il SSN del 20 settembre 2001.''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "quadro", "data", "144", "del", "legge", "nella", "146", "riequilibrio", "contratti", "lavaggio", "dalla", "n", "modificazioni", "la", "pandemia", "17", "al", "3", "noleggio", "parola", "novembre", "inserire", "comma", "11", "5", "strutture", "servizi", "dell", "per", "le", "servizio", "accordo", "bis", "appalto", "e", "dei", "all", "convertito", "rientrante", "il", "in", "della", "camici", "ssn", "20", "aggiunte", "sanitarie", "di", "settembre", "alla", "seguenti", "2022", "pubblici", "pubblicazione", "2001", "con", "ai", "corso", "1990", "sono", "biancheria", "disciplina", "nonch\u00e9", "dopo", "23", "esecuzione", "sensi", "decreto", "seguente", "175", "essenziali"]}, {"_id": "3.54", "authors": ["ZAMPA", "MARTELLA", "LORENZIN", "CRISANTI"], "raw": "Al comma 12, sostituire la lettera  a)  con la seguente:         \u00ab a)  al comma 1, le parole: ''registrato nel terzo trimestre'' sono sostituite dalle parole: ''registrato nei primi tre trimestri''; le parole: ''120 milioni'' sono sostituite dalle seguenti: ''170 milioni'' e dopo le parole: ''iscritte nella relativa anagrafe'', sono aggiunte le seguenti: ''delle fondazioni, delle associazioni, delle aziende di servizi alla persona di cui al decreto legislativo 4 maggio 2001, n.207, delle istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza (IPAB) gi\u00e0 disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972 non ancora trasformate in aziende di servizi alla persona, delle aziende sanitarie, dei comuni, delle aziende e societ\u00e0 a totale partecipazione pubblica''. Alla fine del medesimo comma 1, \u00e8 aggiunto il seguente periodo: ''Una quota del Fondo di cui al primo periodo, pari a 50 milioni di euro per l'anno 2022, \u00e8 finalizzata al riconoscimento, nel predetto limite di spesa e in proporzione all'incremento dei costi sostenuti rispetto all'analogo periodo dell'anno 2021, di un contributo straordinario destinato, in via esclusiva, in favore degli enti del terzo settore iscritti nel registro unico nazionale del terzo settore di cui all'articolo 45 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, delle organizzazioni di volontariato e delle associazioni di promozione sociale coinvolte nel processo di trasmigrazione di cui all'articolo 54 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, delle organizzazioni non lucrative di utilit\u00e0 sociale di cui al decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460, iscritte alla relativa anagrafe, delle fondazioni, delle associazioni, delle aziende di servizi alla persona di cui al decreto legislativo 4 maggio 2001, n. 207, delle istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza (IPAB) gi\u00e0 disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972 non ancora trasformate in aziende di servizi alla persona, delle aziende sanitarie, dei comuni, delle aziende e societ\u00e0 a totale partecipazione pubblica, e degli enti religiosi civilmente riconosciuti, che erogano servizi sanitari e socioassistenziali in regime semiresidenziale e residenziale in favore di anziani.''\u00bb.", "tokens": ["organizzazioni", "non", "del", "dalla", "sanitari", "beneficenza", "fondo", "comma", "tre", "4", "associazioni", "dell", "lucrative", "iscritti", "e", "ipab", "degli", "primo", "terzo", "promozione", "1997", "cui", "di", "una", "sociale", "anagrafe", "aggiunto", "dicembre", "2022", "1890", "2001", "analogo", "comuni", "socioassistenziali", "riconoscimento", "un", "primi", "207", "favore", "la", "17", "l", "lettera", "costi", "120", "che", "6972", "2017", "persona", "aziende", "45", "il", "periodo", "volontariato", "aggiunte", "117", "civilmente", "predetto", "semiresidenziale", "istituzioni", "erogano", "sostituite", "quota", "dopo", "gi\u00e0", "fine", "euro", "decreto", "maggio", "50", "disciplinate", "articolo", "1", "2021", "trimestre", "legge", "partecipazione", "limite", "contributo", "nazionale", "3", "pubbliche", "servizi", "le", "assistenza", "luglio", "processo", "destinato", "dei", "all", "trimestri", "anziani", "in", "anno", "milioni", "spesa", "sanitarie", "incremento", "alla", "totale", "straordinario", "170", "legislativo", "registro", "54", "sono", "relativa", "\u00e8", "12", "trasformate", "iscritte", "residenziale", "seguente", "460", "societ\u00e0", "unico", "riconosciuti", "nella", "rispetto", "sostenuti", "settore", "n", "al", "sostituire", "esclusiva", "per", "utilit\u00e0", "pubblica", "nel", "religiosi", "a", "registrato", "nei", "enti", "parole", "trasmigrazione", "via", "pari", "finalizzata", "delle", "seguenti", "coinvolte", "regime", "con", "fondazioni", "ancora", "medesimo", "proporzione", "dalle"]}, {"_id": "3.58", "authors": ["ZAMPA", "MANCA", "CAMUSSO", "FURLAN", "ZAMBITO"], "raw": "Al comma 12, apportare le seguenti modificazioni:         a)  alla lettera  a) , capoverso, dopo le parole : \u00abal comma 1\u00bb  inserire le seguenti:  \u00abdopo le parole: ''registrato nel terzo'' inserire le seguenti: ''e nel quarto, e''\u00bb;         b)  alla lettera  b) , aggiungere, in fine, le seguenti parole : \u00abe le parole: ''nei primi trimestri dell'armo 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''nell'anno 2022''\u00bb.", "tokens": ["1", "capoverso", "modificazioni", "al", "lettera", "inserire", "comma", "quarto", "dell", "le", "dalle", "apportare", "nel", "e", "b", "trimestri", "a", "terzo", "registrato", "in", "nei", "anno", "aggiungere", "parole", "alla", "seguenti", "2022", "sostituite", "nell", "sono", "dopo", "fine", "armo", "12", "primi"]}, {"_id": "3.59", "authors": ["MARTELLA", "LORENZIN", "ZAMPA", "CRISANTI"], "raw": "Al comma 12, sostituire la lettera  a)  con la seguente:             \u00ab a)  al comma 1, le parole: ''120 milioni'' sono sostituite dalle seguenti: ''170 milioni'' e dopo le parole: ''iscritte nella relativa anagrafe'', sono aggiunte le seguenti: ''delle fondazioni, delle associazioni, delle aziende di servizi alla persona di cui al decreto legislativo 4 maggio 2001, n. 207, delle istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza (IPAB) gi\u00e0 disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972, non ancora trasformate in aziende di servizi alla persona, delle aziende sanitarie, dei comuni, delle aziende e societ\u00e0 a totale partecipazione pubblica''. Alla fine del medesimo comma 1, \u00e8 aggiunto il seguente periodo: ''Una quota del Fondo di cui al primo periodo, pari a 50 milioni di euro per l'anno 2022, \u00e8 finalizzata al riconoscimento, nel predetto limite di spesa e in proporzione all'incremento dei costi sostenuti rispetto all'analogo periodo dell'anno 2021, di un contributo straordinario destinato, in via esclusiva, in favore degli enti del terzo settore iscritti nel registro unico nazionale del terzo settore di cui all'articolo 45 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, delle organizzazioni di volontariato e delle associazioni di promozione sociale coinvolte nel processo di trasmigrazione di cui all'articolo 54 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, delle organizzazioni non lucrative di utilit\u00e0 sociale di cui al decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460, iscritte alla relativa anagrafe, delle fondazioni, delle associazioni, delle aziende di servizi alla persona di cui al decreto legislativo 4 maggio 2001, n.207, delle istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza (IPAB) gi\u00e0 disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972 non ancora trasformate in aziende di servizi alla persona, delle aziende sanitarie, dei comuni, delle aziende e societ\u00e0 a totale partecipazione pubblica, e degli enti religiosi civilmente riconosciuti, che erogano servizi sanitari e socioassistenziali in regime semiresidenziale e residenziale in favore di anziani.''\u00bb.", "tokens": ["organizzazioni", "non", "del", "dalla", "sanitari", "beneficenza", "fondo", "comma", "4", "associazioni", "dell", "lucrative", "iscritti", "e", "ipab", "degli", "primo", "terzo", "promozione", "1997", "cui", "di", "una", "sociale", "anagrafe", "aggiunto", "dicembre", "2022", "1890", "2001", "analogo", "comuni", "socioassistenziali", "riconoscimento", "un", "207", "favore", "la", "17", "l", "lettera", "costi", "120", "che", "6972", "2017", "persona", "aziende", "45", "il", "periodo", "volontariato", "aggiunte", "117", "civilmente", "predetto", "semiresidenziale", "istituzioni", "erogano", "sostituite", "quota", "dopo", "gi\u00e0", "fine", "euro", "decreto", "maggio", "50", "disciplinate", "articolo", "1", "2021", "legge", "partecipazione", "limite", "contributo", "nazionale", "3", "pubbliche", "servizi", "le", "assistenza", "luglio", "processo", "destinato", "dei", "all", "anziani", "in", "anno", "milioni", "spesa", "sanitarie", "incremento", "alla", "totale", "straordinario", "170", "legislativo", "registro", "54", "sono", "relativa", "\u00e8", "12", "trasformate", "iscritte", "residenziale", "seguente", "460", "societ\u00e0", "unico", "riconosciuti", "nella", "rispetto", "sostenuti", "settore", "n", "al", "sostituire", "esclusiva", "per", "utilit\u00e0", "pubblica", "nel", "religiosi", "a", "enti", "parole", "trasmigrazione", "via", "pari", "finalizzata", "delle", "seguenti", "coinvolte", "regime", "con", "fondazioni", "ancora", "medesimo", "proporzione", "dalle"]}, {"_id": "3.61", "authors": ["LORENZIN", "MARTELLA", "ZAMPA", "CRISANTI"], "raw": "Al comma 12, lettera  a),  capoverso, dopo le parole:  \u00abdelle aziende di servizi alla persona di cui al decreto legislativo 4 maggio 2001, n. 207\u00bb  inserire le seguenti:  \u00ab, delle istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza (IPAB) gi\u00e0 disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972, non ancora trasformate in aziende di servizi alla persona, delle aziende sanitarie, dei comuni, delle aziende e societ\u00e0 a totale partecipazione pubblica\u00bb.", "tokens": ["207", "disciplinate", "societ\u00e0", "non", "legge", "capoverso", "dalla", "partecipazione", "n", "beneficenza", "al", "17", "lettera", "pubbliche", "inserire", "comma", "servizi", "4", "le", "assistenza", "luglio", "6972", "persona", "pubblica", "aziende", "e", "ipab", "dei", "a", "cui", "in", "sanitarie", "di", "trasformate", "parole", "alla", "totale", "istituzioni", "delle", "seguenti", "1890", "2001", "legislativo", "comuni", "ancora", "dopo", "gi\u00e0", "12", "decreto", "maggio"]}, {"_id": "3.64", "authors": ["MARTELLA", "MANCA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . All'articolo 6, comma 1, del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 23, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 giugno 2020, n. 40, le parole: ''31 dicembre 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''31 dicembre 2022 e in quello in corso alla data del 31 dicembre 2023''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "data", "1", "2021", "quello", "del", "legge", "dalla", "8", "n", "modificazioni", "aprile", "inserire", "comma", "5", "2023", "40", "le", "bis", "e", "all", "convertito", "31", "il", "in", "parole", "giugno", "dicembre", "alla", "seguenti", "6", "2022", "sostituite", "con", "corso", "sono", "dopo", "23", "12", "decreto", "seguente", "dalle", "2020"]}, {"_id": "3.66", "authors": ["D'ELIA", "MANCA", "CRISANTI", "RANDO", "VERDUCCI"], "raw": "Dopo il comma, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . Per fronteggiare le maggiori esigenze connesse al fabbisogno energetico degli istituti scolastici paritari, ivi compresi quelli degli enti locali, derivanti dall'eccezionale incremento del costo dell'energia, \u00e8 assegnato alle scuole dell'infanzia e primarie paritarie un contributo aggiuntivo di 60 milioni di euro per l'anno 2023. Tale contributo \u00e8 ripartito tra gli uffici scolastici regionali in proporzione al numero degli alunni. Gli uffici scolastici regionali provvedono al successivo riparto in favore delle istituzioni scolastiche in proporzione al numero degli alunni\u00bb. Conseguentemente, dopo il comma 14, aggiungere il seguente:         \u00ab14- bis . Agli oneri derivati dal comma 12- bis , pari a 60 milioni di euro per l'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190\u00bb.", "tokens": ["del", "conseguentemente", "energetico", "60", "derivanti", "si", "eccezionale", "fondo", "inserire", "comma", "dell", "derivati", "bis", "e", "degli", "cui", "della", "primarie", "di", "aggiungere", "regionali", "dicembre", "istituti", "alunni", "un", "assegnato", "favore", "locali", "dall", "l", "14", "connesse", "2023", "gli", "il", "scolastiche", "mediante", "istituzioni", "ivi", "agli", "riduzione", "dopo", "23", "euro", "aggiuntivo", "tale", "oneri", "fabbisogno", "articolo", "1", "legge", "paritarie", "quelli", "contributo", "riparto", "provvedono", "corrispondente", "esigenze", "le", "all", "in", "scolastici", "milioni", "anno", "fronteggiare", "incremento", "tra", "scuole", "2014", "provvede", "200", "\u00e8", "12", "seguente", "infanzia", "successivo", "n", "al", "190", "per", "costo", "a", "energia", "dal", "compresi", "enti", "numero", "pari", "delle", "alle", "maggiori", "uffici", "proporzione", "paritari", "ripartito"]}, {"_id": "3.67", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . Le societ\u00e0 di capitali, anche cooperative, che non adottano i principi contabili internazionali, possono iscrivere in una apposita voce dello stato patrimoniale tra le immobilizzazioni immateriali, la parte dei costi relativi alla fornitura di energia elettrica sostenuti nel periodo che va dal 1\u00ba gennaio 2022 fino al 31 dicembre 2022 eccedenti rispetto al valore medio dei medesimi costi con riferimento a n. 3 esercizi rispetto a quello in corso. A tale fine, allo schema di bilancio di cui all'articolo 2424 c.c. \u00e8 aggiunta la voce ''B)1 - 1- bis)  costi eccedenti a recuperabilit\u00e0 differita relativi alle forniture di energi\u00e0'. L'ammontare complessivo dei ''costi eccedenti a recuperabilit\u00e0 differita relativi alle forniture di energia elettrica'' iscritti nell'attivo possono essere imputati al conto economico anche in parte nei tre esercizi successivi tenendo comunque invariata l'incidenza media degli stessi costi sui ricavi degli ultimi tre esercizi. Non pu\u00f2 farsi luogo a distribuzione di utili o riserve, fino a quando tale voce dell'attivo non sia stata completamente recuperata. Non possono accedere alla misura di cui al presente comma le societ\u00e0 che abbiano in corso un procedimento di liquidazione volontaria o una delle procedure previste dal regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, ovvero dal codice della crisi d'impresa di cui al decreto legislativo 12 gennaio 2019, n. 14\u00bb.", "tokens": ["ultimi", "non", "eccedenti", "inserire", "comma", "tre", "dell", "parte", "iscritti", "bis", "forniture", "b", "degli", "elettrica", "cui", "gennaio", "della", "invariata", "quando", "riserve", "di", "una", "completamente", "farsi", "dicembre", "attivo", "o", "i", "2022", "crisi", "energi\u00e0", "tenendo", "un", "luogo", "contabili", "quello", "anche", "schema", "la", "utili", "stato", "l", "sia", "ovvero", "14", "costi", "fornitura", "riferimento", "valore", "che", "1942", "sui", "previste", "il", "adottano", "va", "periodo", "regio", "medio", "dello", "procedure", "fino", "2424", "imputati", "corso", "immobilizzazioni", "marzo", "impresa", "dopo", "fine", "decreto", "tale", "economico", "c", "articolo", "media", "1", "pu\u00f2", "misura", "essere", "successivi", "3", "stessi", "cooperative", "recuperabilit\u00e0", "16", "le", "codice", "dei", "all", "incidenza", "267", "iscrivere", "in", "differita", "liquidazione", "tra", "alla", "2019", "presente", "nell", "recuperata", "legislativo", "ricavi", "procedimento", "1\u00ba", "aggiunta", "\u00e8", "d", "12", "bilancio", "seguente", "comunque", "accedere", "societ\u00e0", "voce", "apposita", "internazionali", "rispetto", "sostenuti", "n", "al", "distribuzione", "conto", "patrimoniale", "immateriali", "nel", "complessivo", "relativi", "31", "a", "energia", "dal", "nei", "allo", "stata", "delle", "ammontare", "esercizi", "principi", "alle", "con", "abbiano", "volontaria", "medesimi", "possono", "capitali"]}, {"_id": "3.68", "authors": ["PARRINI", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:             12 -bis . In considerazione dell'aumento dei costi dell'energia termica ed elettrica nonch\u00e9 dei carburanti registrato nell'anno 2022, \u00e8 istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, un apposito fondo, con una dotazione di 20 milioni di euro per l'anno 2022, finalizzato al riconoscimento, nei predetti limiti di spesa e in proporzione all'incremento dei costi sostenuti rispetto all'analogo periodo dell'anno 2021, di un contributo straordinario in favore dei Comitati della Croce rossa italiana che erogano servizi di trasporto di emergenza-urgenza per conto del Servizio sanitario regionale e delle aziende sanitarie locali.         12 -ter . Il fondo di cui all'articolo 27, comma 2, del decreto-legge 1\u00b0 marzo 2022, n. 17, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 aprile 2022, n. 34, \u00e8 ulteriormente incrementato di 250 milioni di euro per l'anno 2022 per fronteggiare l'eccezionale incremento dei costi dell'energia e garantire la continuit\u00e0 dei servizi erogati dagli enti locali. Il riparto dell'incremento di cui al primo periodo \u00e8 effettuato, per 220 milioni a favore dei comuni e 30 milioni a favore delle province e delle citt\u00e0 metropolitane, entro quindici giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sulla base dei criteri gi\u00e0 adottati con le precedenti assegnazioni intervenute nel corso del 2022. Agli oneri di cui al presente comma, pari a euro 250 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione delle risorse iscritte nell'ambito del programma \u00abOneri finanziari relativi alla gestione della tesoreria\u00bb, azione \u00abInteressi sui conti di tesoreria\u00bb della missione \u00abPolitiche economico-finanziarie e di bilancio e tutela della finanza pubblica\u00bb dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze. Conseguentemente, all'articolo 15: al comma 5, sostituire le parole: \u00ab6.037,454 milioni di euro\u00bb con le seguenti: \u00ab6.057,454\u00bb; al comma 5, lettera a), sostituire le parole: \u00ab1.527 milioni di euro\u00bb con le seguenti: \u00ab1.547 milioni di euro\u00bb e all'allegato n. 3, stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, Missione n. 23. Fondi da ripartire, programma 23.2 Fondi di riserva e speciali, sostituire la cifra: \u00ab200\u00bb con la seguente: \u00ab220\u00bb.", "tokens": ["entro", "15", "del", "conseguentemente", "rossa", "giorni", "dalla", "finalizzato", "fondo", "eccezionale", "si", "inserire", "comma", "dell", "trasporto", "vigore", "bis", "e", "tesoreria", "convertito", "istituito", "primo", "elettrica", "carburanti", "cui", "della", "entrata", "fondi", "di", "comitati", "una", "gestione", "2022", "ter", "criteri", "analogo", "sanitario", "comuni", "intervenute", "250", "erogati", "riconoscimento", "27", "da", "un", "urgenza", "conversione", "ed", "quindici", "favore", "locali", "missione", "aumento", "croce", "allegato", "la", "limiti", "stato", "17", "conti", "l", "aprile", "finanziarie", "lettera", "risorse", "costi", "considerazione", "5", "che", "aziende", "sui", "il", "20", "garantire", "finanza", "periodo", "metropolitane", "mediante", "dello", "dagli", "erogano", "ripartire", "italiana", "speciali", "agli", "corso", "riduzione", "2", "marzo", "dopo", "gi\u00e0", "assegnazioni", "euro", "23", "decreto", "oneri", "economico", "ambito", "ministero", "ulteriormente", "articolo", "termica", "1", "2021", "454", "legge", "contributo", "modificazioni", "dotazione", "precedenti", "riparto", "3", "corrispondente", "apposito", "servizi", "riserva", "incrementato", "azione", "le", "regionale", "dei", "all", "nello", "continuit\u00e0", "citt\u00e0", "in", "anno", "economia", "milioni", "spesa", "fronteggiare", "sanitarie", "sulla", "057", "incremento", "previsione", "alla", "straordinario", "presente", "6", "nell", "programma", "provvede", "effettuato", "200", "\u00e8", "12", "iscritte", "seguente", "220", "bilancio", "34", "data", "predetti", "037", "rispetto", "sostenuti", "n", "al", "sostituire", "finanziari", "30", "per", "servizio", "conto", "pubblica", "nel", "547", "relativi", "politiche", "emergenza", "a", "energia", "registrato", "province", "interessi", "nei", "527", "enti", "base", "parole", "pari", "delle", "seguenti", "adottati", "finanze", "con", "nonch\u00e9", "proporzione", "cifra", "tutela"]}, {"_id": "3.69", "authors": ["PARRINI", "MANCA"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . Il fondo di cui all'articolo 27, comma 2, del decreto-legge 1\u00ba marzo 2022, n. 17, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 aprile 2022, n. 34, \u00e8 ulteriormente incrementato di 250 milioni di euro per l'anno 2022 per fronteggiare l'eccezionale incremento dei costi dell'energia e garantire la continuit\u00e0 dei servizi erogati dagli enti locali. Il riparto dell'incremento di cui al primo periodo \u00e8 effettuato, per 220 milioni a favore dei comuni e 30 milioni a favore delle province e delle citt\u00e0 metropolitane, entro quindici giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sulla base dei criteri gi\u00e0 adottati con le precedenti assegnazioni intervenute nel corso del 2022.         12- ter . Agli oneri derivanti dal comma 12 -bis , pari a euro 250 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione delle risorse iscritte nell'ambito del programma ''Oneri finanziari relativi alla gestione della tesoreria'', azione ''Interessi sui conti di tesoreria'' della missione ''Politiche economico-finanziarie e di bilancio e tutela della finanza pubblica'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze\u00bb.", "tokens": ["entro", "del", "giorni", "dalla", "derivanti", "fondo", "eccezionale", "si", "inserire", "comma", "dell", "vigore", "bis", "e", "tesoreria", "convertito", "primo", "cui", "della", "entrata", "di", "gestione", "2022", "ter", "criteri", "comuni", "intervenute", "250", "erogati", "27", "conversione", "quindici", "favore", "locali", "missione", "la", "conti", "17", "stato", "aprile", "l", "finanziarie", "risorse", "costi", "sui", "il", "finanza", "garantire", "periodo", "metropolitane", "mediante", "dello", "dagli", "agli", "corso", "riduzione", "2", "marzo", "dopo", "gi\u00e0", "assegnazioni", "euro", "decreto", "oneri", "economico", "ambito", "ministero", "ulteriormente", "articolo", "legge", "modificazioni", "precedenti", "riparto", "corrispondente", "servizi", "incrementato", "azione", "le", "dei", "all", "continuit\u00e0", "citt\u00e0", "in", "anno", "milioni", "economia", "fronteggiare", "sulla", "incremento", "alla", "previsione", "presente", "nell", "programma", "provvede", "1\u00ba", "effettuato", "\u00e8", "12", "iscritte", "seguente", "220", "bilancio", "34", "data", "n", "al", "finanziari", "30", "per", "pubblica", "nel", "relativi", "politiche", "a", "energia", "province", "dal", "interessi", "enti", "base", "pari", "delle", "adottati", "finanze", "con", "tutela"]}, {"_id": "3.70", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . All'articolo 60, comma 7- bis , del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 ottobre 2020, n. 126, le parole: ''negli esercizi in corso al 31 dicembre 2021 e al 31 dicembre 2022'', sono sostituite dalle seguenti: ''negli esercizi in corso al 31 dicembre 2021, al 31 dicembre 2022 e al 31 dicembre 2023''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "7", "2021", "del", "legge", "dalla", "60", "n", "modificazioni", "al", "14", "inserire", "comma", "13", "2023", "le", "bis", "e", "all", "convertito", "ottobre", "31", "104", "il", "in", "negli", "126", "parole", "dicembre", "agosto", "seguenti", "2022", "esercizi", "sostituite", "con", "corso", "sono", "dopo", "12", "decreto", "seguente", "dalle", "2020"]}, {"_id": "3.71", "authors": ["MARTELLA", "MANCA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Dopo il comma 12, inserire il seguente:         \u00ab12- bis . In deroga ai principi contabili nazionali ed internazionali, nella redazione dei bilanci di esercizio in corso al 31 dicembre 2022 e al 31 dicembre 2023, il costo relativo all'acquisto della componente energetica effettivamente utilizzata rispettivamente nei periodi d'imposta in corso al 31 dicembre 2022 e al 31 dicembre 2023, pu\u00f2 essere qualificato come onere pluriennale ed essere iscritto nell'attivo del bilancio di esercizio ed \u00e8 ammortizzabile in dieci quote annuali di pari importo.         12- ter . La disposizione di cui al comma precedente non rileva sia ai fini delle imposte sui redditi sia ai fini della determinazione del valore della produzione netta dell'imposta regionale sulle attivit\u00e0 produttive di cui al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446\u00bb.", "tokens": ["non", "onere", "del", "iscritto", "15", "nazionali", "importo", "inserire", "comma", "dell", "bis", "e", "1997", "cui", "della", "di", "dicembre", "attivo", "relativo", "2022", "ter", "ed", "produttive", "qualificato", "contabili", "come", "la", "esercizio", "sia", "446", "valore", "dieci", "2023", "sui", "il", "periodi", "fini", "energetica", "redditi", "attivit\u00e0", "corso", "dopo", "decreto", "imposta", "pu\u00f2", "pluriennale", "netta", "essere", "rileva", "determinazione", "regionale", "dei", "all", "in", "acquisto", "nell", "legislativo", "quote", "precedente", "effettivamente", "deroga", "d", "\u00e8", "12", "sulle", "bilancio", "seguente", "internazionali", "nella", "bilanci", "componente", "produzione", "n", "al", "rispettivamente", "costo", "utilizzata", "31", "redazione", "nei", "disposizione", "annuali", "pari", "delle", "ammortizzabile", "imposte", "principi", "ai"]}, {"_id": "3.73", "authors": ["MISIANI", "CAMUSSO"], "raw": "Dopo il comma 14, aggiungere i seguenti:         \u00ab14- bis . Al fine di contrastare gli effetti dell'eccezionale incremento dei costi dell'energia, i cittadini residenti in Italia in possesso di un ISEE fino a 20.000 euro con utenze a essi intestate hanno facolt\u00e0 di richiedere la rateizzazione degli importi dovuti a titolo di corrispettivo per la componente energetica di elettricit\u00e0 e gas naturale eccedenti l'importo medio contabilizzato, a parit\u00e0 di consumo, nel periodo di riferimento compreso tra il 1\u00ba gennaio e il 31 dicembre 2021, per i consumi effettuati dal 1\u00ba ottobre 2022 al 31 marzo 2023 e fatturati entro il 30 settembre 2023. A tal fine, i clienti interessati formulano apposita istanza ai fornitori, secondo modalit\u00e0 semplificate stabilite con decreto del Ministro delle imprese e del  made in Italy , di concerto con il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto.         14- ter . Entro trenta giorni dalla ricezione dell'istanza di cui al comma 14- bis , il fornitore ha l'obbligo di offrire ai richiedenti una proposta di rateizzazione recante l'ammontare degli importi dovuti, l'entit\u00e0 del tasso di interesse eventualmente applicato, che non pu\u00f2 superare il saggio di interesse pari al rendimento dei buoni del Tesoro poliennali (BTP) di pari durata, le date di scadenza di ciascuna rata e la ripartizione delle medesime rate, per un minimo di dodici e un massimo di trentasei rate mensili.\u00bb.", "tokens": ["interessati", "entro", "non", "contabilizzato", "del", "scadenza", "giorni", "fatturati", "dalla", "importo", "eccedenti", "titolo", "eccezionale", "comma", "dell", "parit\u00e0", "vigore", "bis", "e", "adottare", "degli", "istanza", "cui", "gennaio", "consumi", "della", "imprese", "entrata", "aggiungere", "di", "una", "interesse", "rata", "dicembre", "date", "i", "2022", "ter", "obbligo", "isee", "rendimento", "modalit\u00e0", "ministro", "importi", "saggio", "da", "un", "fornitori", "rateizzazione", "superare", "la", "l", "14", "costi", "ripartizione", "riferimento", "2023", "che", "gli", "ottobre", "ha", "il", "20", "rate", "periodo", "trenta", "btp", "energetica", "medio", "mensili", "intestate", "applicato", "fino", "semplificate", "marzo", "effetti", "dopo", "fine", "euro", "decreto", "proposta", "ambiente", "concerto", "2021", "pu\u00f2", "consumo", "ricezione", "ciascuna", "elettricit\u00e0", "effettuati", "offrire", "durata", "sicurezza", "le", "dodici", "dei", "tasso", "contrastare", "residenti", "massimo", "in", "buoni", "poliennali", "settembre", "incremento", "dovuti", "tra", "presente", "utenze", "tesoro", "medesime", "1\u00ba", "000", "eventualmente", "data", "possesso", "stabilite", "recante", "apposita", "secondo", "facolt\u00e0", "essi", "componente", "al", "minimo", "italia", "30", "per", "formulano", "tal", "nel", "cittadini", "31", "a", "energia", "dal", "hanno", "trentasei", "richiedenti", "clienti", "italy", "entit\u00e0", "delle", "seguenti", "pari", "ammontare", "richiedere", "corrispettivo", "naturale", "con", "ai", "compreso", "made", "gas", "fornitore"]}, {"_id": "3.78", "authors": ["FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Dopo il comma 14, aggiungere il seguente:         \u00ab14- bis . All'articolo 11, comma 1, del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito con modificazioni dalla legge 21 settembre 2022, n. 142, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: ''Gli impianti fotovoltaici realizzati dalle imprese nell'esercizio della loro attivit\u00e0 agricola, in conformit\u00e0 a quanto previsto dall'articolo 1, comma 423, della legge n. 266 del 2005 e gli impianti di potenza inferiore ad 1 MW, in attuazione del Regolamento UE n.1854/22, sono esclusi da tale disposizione.''\u00bb.", "tokens": ["esclusi", "articolo", "21", "22", "423", "potenza", "1", "inferiore", "1854", "del", "realizzati", "legge", "quanto", "dall", "mw", "dalla", "n", "modificazioni", "ue", "esercizio", "14", "comma", "11", "ad", "115", "le", "9", "bis", "fotovoltaici", "e", "gli", "all", "convertito", "conformit\u00e0", "142", "a", "previsto", "il", "in", "della", "imprese", "aggiunte", "disposizione", "aggiungere", "di", "settembre", "parole", "agricola", "attivit\u00e0", "agosto", "seguenti", "2022", "loro", "nell", "con", "attuazione", "regolamento", "sono", "impianti", "dopo", "fine", "266", "decreto", "tale", "da", "seguente", "dalle", "2005"]}, {"_id": "3.80", "authors": ["MANCA", "LORENZIN"], "raw": "Dopo il comma 14, aggiungere il seguente comma:         \u00ab14- bis . All'articolo 1, comma 402- bis , della legge 11 dicembre 2016, n. 232, \u00e8 inserito, in fine, il seguente periodo: ''Al fine di mitigare gli effetti economici dell'aumento dei costi energetici del settore farmaceutico, in via sperimentale, per il biennio 2022-2023, le risorse del Fondo di cui al comma 401 non impiegate per le finalit\u00e0 ivi indicate entro il 31 dicembre di ciascuno degli anni 2022 e 2023 sono utilizzate per il concorso al rimborso alle regioni delle spese sostenute per l'acquisto di farmaci per i quali \u00e8 stato riconosciuto il possesso del requisito dell'innovativit\u00e0 condizionata da parte dell'Agenzia italiana del Farmaco, secondo le modalit\u00e0 stabilite con provvedimento della medesima Agenzia da adottarsi entro il 31 marzo 2023''.\u00bb.", "tokens": ["provvedimento", "entro", "non", "spese", "farmaci", "del", "fondo", "comma", "11", "dell", "parte", "bis", "e", "degli", "economici", "232", "cui", "della", "aggiungere", "di", "402", "dicembre", "i", "2022", "agenzia", "modalit\u00e0", "da", "2016", "impiegate", "aumento", "quali", "stato", "l", "risorse", "14", "costi", "2023", "concorso", "gli", "condizionata", "il", "401", "periodo", "ivi", "italiana", "utilizzate", "marzo", "effetti", "dopo", "fine", "medesima", "articolo", "1", "legge", "le", "dei", "all", "in", "riconosciuto", "acquisto", "rimborso", "anni", "requisito", "farmaceutico", "sono", "inserito", "\u00e8", "farmaco", "seguente", "possesso", "stabilite", "regioni", "secondo", "settore", "biennio", "n", "al", "indicate", "finalit\u00e0", "sostenute", "per", "innovativit\u00e0", "mitigare", "31", "sperimentale", "via", "delle", "adottarsi", "energetici", "alle", "ciascuno", "con"]}, {"_id": "4.3", "authors": ["MANCA"], "raw": "Al comma 1, premettere il seguente:         \u00ab01. Al fine di contribuire al rafforzamento della sicurezza degli approvvigionamenti di gas naturale, con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, da emanare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, sono individuati i giacimenti di gas naturale esauriti o parzialmente esauriti disponibili e non pi\u00f9 utilizzati per la coltivazione, da destinare entro il 2023, previo accordo con i soggetti titolari delle concessioni di coltivazione, alla disponibilit\u00e0 delle attivit\u00e0 di stoccaggio in sotterraneo di gas naturale e all'incremento delle riserve strategiche disponibili.\u00bb.", "tokens": ["utilizzati", "data", "premettere", "1", "entro", "concerto", "non", "del", "legge", "approvvigionamenti", "giorni", "dalla", "60", "parzialmente", "al", "la", "sotterraneo", "giacimenti", "sicurezza", "comma", "contribuire", "dell", "disponibilit\u00e0", "pi\u00f9", "per", "2023", "vigore", "accordo", "e", "degli", "rafforzamento", "all", "il", "della", "entrata", "in", "01", "destinare", "previo", "riserve", "di", "energetica", "stoccaggio", "sviluppo", "dello", "titolari", "o", "alla", "attivit\u00e0", "individuati", "i", "presente", "delle", "incremento", "emanare", "naturale", "con", "ministro", "esauriti", "soggetti", "sono", "concessioni", "fine", "strategiche", "gas", "decreto", "da", "economico", "ambiente", "conversione", "seguente", "coltivazione", "disponibili"]}, {"_id": "4.6", "authors": ["MARTELLA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , sopprimere il numero 2).", "tokens": ["il", "1", "comma", "2", "numero", "lettera", "al", "sopprimere", "a"]}, {"_id": "4.7", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , sopprimere il numero 2).", "tokens": ["il", "1", "comma", "2", "numero", "lettera", "al", "sopprimere", "a"]}, {"_id": "4.15", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera  b).", "tokens": ["1", "comma", "la", "al", "b", "sopprimere", "lettera"]}, {"_id": "4.20", "authors": ["BASSO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 1, lettera  e),  capoverso  \u00ab5\u00bb,  apportare le seguenti modifiche:             a)  dopo il primo periodo inserire il seguente:  \u00abUna quota di offerta dei richiamati diritti sul gas oggetto dei contratti di cui al comma 4 \u00e8 riservata dal Gruppo GSE alle microimprese, alle piccole imprese e alle medie imprese, come definite dalla Raccomandazione della Commissione europea n. 2003/361/CE del 6 maggio 2003, che agiscono anche in forma aggregata.\u00bb;             b)  al terzo periodo, dopo le parole:  \u00absecondo criteri di riparto pro quota\u00bb  aggiungere le seguenti:  \u00abe, con particolare riferimento alle microimprese, alle piccole imprese e alle medie imprese, secondo procedure semplificate e standardizzate\u00bb.", "tokens": ["1", "piccole", "ce", "pro", "del", "medie", "anche", "capoverso", "secondo", "contratti", "dalla", "come", "n", "al", "oggetto", "riparto", "lettera", "inserire", "comma", "5", "4", "raccomandazione", "agiscono", "aggregata", "particolare", "riferimento", "le", "offerta", "361", "che", "apportare", "e", "dei", "microimprese", "b", "standardizzate", "a", "primo", "terzo", "dal", "il", "cui", "della", "in", "periodo", "imprese", "di", "aggiungere", "gse", "una", "definite", "parole", "seguenti", "6", "procedure", "commissione", "richiamati", "quota", "criteri", "alle", "europea", "diritti", "forma", "con", "semplificate", "modifiche", "riservata", "dopo", "\u00e8", "gas", "maggio", "2003", "seguente", "gruppo", "sul"]}, {"_id": "5.3", "authors": ["MARTELLA", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "ASTORRE", "ROSSOMANDO"], "raw": "Dopo il comma 1 aggiungere il seguente:         \u00ab1- bis . All'articolo 1, comma 60, della legge 4 agosto 2017, n. 124, sostituire la parola: ''2023'' con la seguente: ''2024''.\u00bb. Conseguentemente, alla rubrica, dopo la parola:  \u00abnaturale\u00bb  aggiungere le seguenti:  \u00abe dell'energia elettrica\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "conseguentemente", "legge", "60", "n", "la", "sostituire", "2024", "parola", "comma", "4", "dell", "2023", "124", "le", "2017", "bis", "e", "all", "rubrica", "energia", "elettrica", "il", "della", "aggiungere", "alla", "agosto", "seguenti", "naturale", "con", "dopo", "seguente"]}, {"_id": "7.2", "authors": ["ASTORRE"], "raw": "Dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:         \u00ab2- bis . All'articolo 6- ter  del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, dopo il comma 4, \u00e8 aggiunto il seguente:         ''4- bis . I vettori iscritti all'Albo degli Autotrasportatori di cose per conto terzi devono disporre di un numero di autisti e di veicoli proporzionato al numero di trasporti effettuati.''.         2- ter . Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, sono definiti i criteri e le modalit\u00e0 per l'individuazione della corretta proporzione fra trasporti eseguiti con mezzi propri e trasporti affidati in subvezione di cui all'articolo 6- ter , comma 4- bis , del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, che tenga conto:  a)  del fatturato di ciascuna singola impresa di autotrasporto;  b)  di evitare l'affidamento a terzi di servizi che, nel loro complesso, incidano sul fatturato complessivo generato dalla vendita di servizi di trasporto di merci su strada per una percentuale superiore al 20 per cento;  c)  in sede di verifica del rispetto di rapporto non siano considerati i servizi di trasporto acquistati dalle imprese di cui al comma 4 dell'articolo 6- ter  del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286;  d)  considerare primo vettore anche l'impresa iscritta all'albo nazionale delle persone fisiche e giuridiche che esercitano l'autotrasporto di cose per conto terzi associata ad una cooperativa, o aderente ad un consorzio, nel caso in cui esegua prestazioni di trasporto ad essa affidate dal raggruppamento al quale aderisce.\u00bb.", "tokens": ["entro", "non", "incidano", "aderente", "del", "giorni", "dalla", "comma", "4", "singola", "dell", "trasporto", "iscritti", "vettori", "vigore", "bis", "e", "degli", "b", "primo", "cui", "della", "entrata", "affidamento", "imprese", "acquistati", "aggiungere", "di", "una", "o", "aggiunto", "i", "considerare", "ter", "esercitano", "criteri", "modalit\u00e0", "ministro", "da", "conversione", "un", "prestazioni", "aderisce", "sessanta", "anche", "fra", "l", "novembre", "definiti", "propri", "che", "siano", "raggruppamento", "il", "20", "vettore", "giuridiche", "rapporto", "albo", "esegua", "complesso", "cento", "2", "impresa", "strada", "dopo", "autisti", "essa", "decreto", "c", "2005", "articolo", "21", "disporre", "associata", "legge", "mezzi", "ciascuna", "nazionale", "superiore", "effettuati", "corretta", "eseguiti", "servizi", "286", "vendita", "sede", "ad", "le", "verifica", "dei", "all", "affidati", "trasporti", "in", "percentuale", "generato", "consorzio", "presente", "6", "emanare", "legislativo", "evitare", "sono", "individuazione", "\u00e8", "d", "fatturato", "seguente", "infrastrutture", "affidate", "fisiche", "data", "su", "rispetto", "n", "al", "cose", "tenga", "per", "conto", "terzi", "nel", "complessivo", "iscritta", "a", "dal", "persone", "proporzionato", "numero", "caso", "quale", "autotrasportatori", "delle", "seguenti", "autotrasporto", "loro", "considerati", "con", "devono", "cooperativa", "veicoli", "proporzione", "subvezione", "merci", "dalle", "sul"]}, {"_id": "7.3", "authors": ["ASTORRE", "BASSO", "FINA", "IRTO"], "raw": "Dopo il comma 2, aggiungere il seguente:         \u00ab2- bis . All'articolo 83- bis  del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni: a)  i commi da 12 a 15 sono e sostituiti dai seguenti:         ''12. Ferma restando l'applicazione delle disposizioni di cui al decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, il termine di pagamento del corrispettivo relativo ai contratti di trasporto di merci su strada non pu\u00f2, comunque, essere superiore a sessanta giorni, decorrenti dalla data di emissione della fattura da parte del creditore. \u00c8 esclusa qualsiasi diversa pattuizione tra le parti, scritta o verbale.         12- bis . In caso di mancato rispetto del termine di cui al comma 12, il creditore ha diritto alla corresponsione degli interessi moratori di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231. 13. Ove il pagamento del corrispettivo avvenga oltre il novantesimo giorno dalla data di emissione della fattura da parte dell'impresa di autotrasporto consegue, a carico del creditore, l'applicazione di una sanzione amministrativa pecuniaria pari al 10 per cento dell'importo della fattura e comunque non inferiore a 1.000 euro. Qualora il creditore sia un'impresa, oltre alla sanzione pecuniaria si applicano a suo carico le sanzioni accessorie dell'esclusione fino a sei mesi dalla procedura per l'affidamento pubblico della fornitura di beni e servizi e dell'esclusione per un periodo di un anno dai benefici fiscali, finanziari e previdenziali di ogni tipo previsti dalla legge.         13- bis . Le violazioni indicate al comma 12 sono constatate dalla Guardia di finanza e dall'Agenzia delle entrate in occasione dei controlli ordinari e straordinari effettuati presso le imprese per la successiva applicazione delle sanzioni ai sensi della legge 24 novembre 1981, n. 689.         13- ter.  Le entrate derivanti dall'applicazione delle sanzioni amministrative pecuniarie di cui al precedente comma 13 sono attribuite alla dotazione della specifica Sezione Autotrasporto del Fondo Nazionale di Garanzia per le piccole e medie imprese gestito dalla Banca del Mezzogiorno - MedioCredito Centrale istituita con decreto 27 luglio 2009 del Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti, pubblicato sulla  Gazzetta Ufficiale  n. 233 del 7 ottobre 2009.         14. Ai sensi e per gli effetti di quanto disposto dal precedente comma 13-  bis , le imprese che abbiano commissionato servizi di autotrasporto di cose e che intendano partecipare a procedure per l'affidamento pubblico della fornitura di beni e servizi, nonch\u00e9 concorrere ad ogni tipo di benefici fiscali, finanziari e previdenziali previsti dalla legge, hanno l'obbligo di produrre, in allegato alla domanda di partecipazione o alla richiesta di godimento del beneficio, una dichiarazione resa ai sensi dell'articolo 47 del D.P.R. 445/2000, attestante che la stessa impresa al momento della richiesta di partecipazione, risulta in regola con quanto previsto dal precedente comma 12. b)  Entro e non oltre 50 giorni dalla pubblicazione della presente legge sono dettate, a cura dei rispettivi Ministri, specifiche disposizioni attuative del nuovo comma 14 e, entro e non oltre i 30 giorni successivi, gli Enti, le Agenzie e le Amministrazioni interessate provvedono ad adeguare le rispettive modulistiche e procedure operative.''\u00bb.", "tokens": ["previdenziali", "dichiarazione", "intendano", "7", "procedura", "entro", "non", "inferiore", "15", "del", "suo", "mezzogiorno", "quanto", "termine", "giorni", "attribuite", "dalla", "133", "commi", "445", "derivanti", "operative", "importo", "pagamento", "apportate", "si", "beni", "fondo", "comma", "112", "dell", "parte", "consegue", "trasporto", "amministrazioni", "agenzie", "9", "bis", "10", "e", "diritto", "degli", "convertito", "b", "avvenga", "previsto", "mediocredito", "25", "cui", "della", "affidamento", "imprese", "moratori", "pattuizione", "aggiungere", "di", "benefici", "una", "ordinari", "o", "i", "relativo", "obbligo", "ter", "qualsiasi", "agenzia", "pubblicato", "ogni", "nuovo", "cura", "689", "specifiche", "ministro", "scritta", "mancato", "sensi", "decorrenti", "dettate", "successiva", "da", "27", "un", "pubblico", "gestito", "occasione", "richiesta", "modulistiche", "sessanta", "dall", "24", "stessa", "allegato", "la", "rispettivi", "fattura", "l", "sia", "14", "novembre", "fornitura", "2009", "sezione", "5", "disposto", "amministrative", "produrre", "che", "231", "violazioni", "2002", "gli", "ottobre", "resa", "ha", "beneficio", "il", "finanza", "p", "periodo", "applicano", "mesi", "attestante", "ferma", "giugno", "diversa", "1981", "procedure", "pubblicazione", "qualora", "fino", "emissione", "sanzione", "constatate", "2000", "restando", "cento", "oltre", "2", "strada", "impresa", "effetti", "dopo", "euro", "decreto", "50", "domanda", "articolo", "sei", "1", "piccole", "pu\u00f2", "legge", "attuative", "partecipazione", "modificazioni", "applicazione", "nazionale", "essere", "233", "dotazione", "superiore", "parti", "successivi", "effettuati", "provvedono", "guardia", "servizi", "ad", "le", "concorrere", "luglio", "r", "sanzioni", "dei", "all", "trasporti", "in", "anno", "sulla", "83", "controlli", "tra", "alla", "agosto", "2008", "pecuniarie", "6", "presente", "ufficiale", "legislativo", "giorno", "presso", "amministrativa", "precedente", "gazzetta", "sono", "\u00e8", "d", "12", "centrale", "seguente", "specifica", "infrastrutture", "000", "comunque", "risulta", "data", "su", "accessorie", "medie", "fiscali", "contratti", "rispetto", "godimento", "n", "al", "previsti", "indicate", "finanziari", "commissionato", "cose", "ministri", "garanzia", "13", "30", "per", "sostituiti", "verbale", "regola", "pecuniaria", "a", "novantesimo", "tipo", "istituita", "interessi", "dal", "partecipare", "hanno", "momento", "creditore", "enti", "ove", "caso", "carico", "pari", "straordinari", "delle", "seguenti", "autotrasporto", "interessate", "corrispettivo", "rispettive", "banca", "con", "ai", "esclusione", "corresponsione", "disposizioni", "nonch\u00e9", "47", "abbiano", "merci", "dai", "adeguare", "esclusa", "entrate"]}, {"_id": "9.5", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , sopprimere il numero 1).", "tokens": ["il", "1", "comma", "numero", "lettera", "al", "sopprimere", "a"]}, {"_id": "9.11", "authors": ["MARTELLA", "BASSO", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , sostituire il numero 2) con il seguente:         \u00ab2) al secondo periodo, le parole: ''31 dicembre 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 giugno 2023'' e le parole: ''30 settembre 2022'' dalle seguenti: ''31 dicembre 2022''\u00bb.", "tokens": ["1", "secondo", "al", "sostituire", "lettera", "comma", "30", "2023", "le", "e", "31", "a", "il", "periodo", "settembre", "numero", "parole", "giugno", "dicembre", "seguenti", "2022", "sostituite", "con", "sono", "2", "seguente", "dalle"]}, {"_id": "9.13", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , numero 2), sostituire le parole:  \u00ab31 marzo 2023\u00bb  con le seguenti:  \u00ab30 giugno 2023\u00bb.", "tokens": ["con", "1", "comma", "2", "marzo", "30", "numero", "lettera", "le", "parole", "2023", "giugno", "seguenti", "al", "31", "sostituire", "a"]}, {"_id": "9.18", "authors": ["BASSO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA", "ROSSOMANDO"], "raw": "Al comma 1, lettera  a),  numero 3), dopo le parole:  \u00abdi cui al comma 9, lettera  b) \u00bb  inserire le seguenti:  \u00ab, nonch\u00e9 avviati in data anteriore sulle medesime unit\u00e0 immobiliari e dalle stesse persone fisiche senza soddisfare le condizioni di cui al precedente periodo\u00bb.", "tokens": ["fisiche", "data", "1", "anteriore", "immobiliari", "al", "soddisfare", "3", "lettera", "avviati", "senza", "inserire", "comma", "condizioni", "le", "9", "e", "b", "a", "cui", "in", "persone", "periodo", "unit\u00e0", "di", "numero", "parole", "stesse", "seguenti", "medesime", "precedente", "nonch\u00e9", "dopo", "sulle", "dalle"]}, {"_id": "9.22", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:         a)  alla lettera a), numero 3), sostituire le parole da : \u00ab, che la stessa unit\u00e0 immobiliare\u00bb  fino alle parole : \u00abnon superiore a 15.000 euro\u00bb  con le seguenti : \u00abe che la stessa unit\u00e0 immobiliare sia adibita ad abitazione principale\u00bb;         b)  sopprimere la lettera  b) .", "tokens": ["000", "1", "non", "15", "stessa", "modificazioni", "la", "al", "principale", "3", "sostituire", "lettera", "superiore", "sia", "comma", "ad", "le", "che", "apportare", "e", "b", "sopprimere", "a", "unit\u00e0", "numero", "parole", "adibita", "alla", "seguenti", "abitazione", "fino", "immobiliare", "alle", "con", "euro", "da"]}, {"_id": "9.26", "authors": ["MISIANI", "CAMUSSO"], "raw": "Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:         a)  alla lettera  a) , numero 3), sostituire le parole : \u00ababbia un reddito di riferimento, determinato ai sensi del comma 8 -bis .1,\u00bb  con le seguenti : \u00abfaccia parte di un nucleo familiare il cui valore ISEE sia\u00bb;         b)  sopprimere le lettere  b)  e  c).", "tokens": ["1", "del", "8", "modificazioni", "al", "3", "sostituire", "lettera", "sia", "riferimento", "comma", "valore", "parte", "le", "apportare", "bis", "e", "b", "reddito", "sopprimere", "a", "il", "cui", "di", "numero", "parole", "lettere", "alla", "abbia", "seguenti", "isee", "nucleo", "con", "ai", "faccia", "familiare", "sensi", "determinato", "un", "c"]}, {"_id": "9.28", "authors": ["MANCA", "ASTORRE", "MARTELLA"], "raw": "Apportare le seguenti modifiche:         a)  al comma 1, lettera  a) , numero 3), sostituire le parole : \u00abun reddito di riferimento, determinato ai sensi del comma 8- bis .1, non superiore a 15.000 euro\u00bb,  con le seguenti : \u00abun valore dell'indicatore della situazione economica equivalente, stabilito ai sensi del regolamento di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, non superiore a 40.000 euro annui\u00bb;         b)  al comma 1, sopprimere la lettera  b);         c)  al comma 2, lettere  a)  e  b) , sostituire, ovunque ricorrano, le parole : \u00ab25 novembre 2022\u00bb,  con le seguenti : \u00ab31 marzo 2023\u00bb.", "tokens": ["000", "presidente", "1", "non", "15", "del", "stabilito", "8", "indicatore", "consiglio", "al", "n", "annui", "la", "3", "sostituire", "lettera", "superiore", "economica", "ministri", "novembre", "riferimento", "comma", "valore", "dell", "5", "2023", "le", "40", "apportare", "bis", "e", "dei", "b", "ovunque", "reddito", "sopprimere", "31", "a", "cui", "della", "25", "di", "numero", "parole", "equivalente", "lettere", "dicembre", "seguenti", "2013", "2022", "con", "ai", "regolamento", "2", "modifiche", "159", "marzo", "sensi", "ricorrano", "determinato", "euro", "decreto", "situazione", "un", "c"]}, {"_id": "9.33", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1, lettera  a) , dopo il numero 3) aggiungere il seguente:             \u00ab3- bis)  \u00e8 aggiunto infine il seguente periodo: ''per tutti gli immobili ricadenti nei comuni dei territori colpiti da eventi sismici verificatisi a far data dal 1 aprile 2009 dove sia stato dichiarato lo stato di emergenza, gli incentivi di cui al presente articolo sono prorogati a1 31 dicembre 2025''\u00bb.", "tokens": ["far", "dichiarato", "articolo", "data", "1", "a1", "tutti", "al", "stato", "3", "aprile", "lettera", "sia", "2009", "comma", "sismici", "per", "lo", "bis", "2025", "gli", "dei", "eventi", "31", "emergenza", "ricadenti", "a", "territori", "dal", "il", "cui", "nei", "periodo", "aggiungere", "di", "numero", "incentivi", "prorogati", "dicembre", "aggiunto", "immobili", "presente", "colpiti", "sono", "comuni", "infine", "dopo", "\u00e8", "dove", "verificatisi", "da", "seguente"]}, {"_id": "9.38", "authors": ["CAMUSSO", "MISIANI"], "raw": "Al comma 1, lettera  c) , aggiungere in fine il seguente periodo:  \u00abLa stessa detrazione nella misura del 110 per cento spetta per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2025 dagli istituti autonomi case popolari (IACP) comunque denominati, nonch\u00e9 dagli enti aventi le stesse finalit\u00e0 sociali dei predetti istituti, istituiti nella forma di societ\u00e0 che rispondono ai requisiti della legislazione europea in materia di in  house providing  per interventi realizzati su immobili, di loro propriet\u00e0 ovvero gestiti per conto dei comuni, adibiti ad edilizia residenziale pubblica, di cui al comma 9, lettera  c) .\u00bb.", "tokens": ["materia", "comunque", "societ\u00e0", "requisiti", "1", "entro", "detrazione", "spese", "interventi", "del", "predetti", "realizzati", "nella", "popolari", "stessa", "aventi", "adibiti", "gestiti", "la", "misura", "al", "lettera", "denominati", "sostenute", "finalit\u00e0", "istituiti", "sociali", "ovvero", "residenziale", "comma", "ad", "per", "le", "case", "che", "house", "providing", "su", "conto", "2025", "edilizia", "dei", "autonomi", "pubblica", "31", "legislazione", "in", "il", "della", "cui", "periodo", "aggiungere", "di", "110", "enti", "dicembre", "stesse", "dagli", "rispondono", "immobili", "istituti", "loro", "9", "europea", "spetta", "forma", "ai", "iacp", "cento", "comuni", "nonch\u00e9", "propriet\u00e0", "fine", "c", "seguente"]}, {"_id": "9.41", "authors": ["LORENZIN", "MANCA", "MISIANI", "NICITA", "ASTORRE"], "raw": "Al comma 1, dopo la lettera  c)  inserire la seguente:             \u00ab c -bis )  dopo il comma 15- bis  aggiungere il seguente:         ''15- ter . Per gli interventi di cui al presente articolo, per i quali \u00e8 stata presentata CilaS o altra richiesta autorizzativi per l'acquisizione del titolo abilitativo, entro il termine perentorio del 25 novembre 2022, nel caso in cui alla data del 31 dicembre 2023 non siano stati svolti i lavori e il committente non si sia reso disponibile a corrispondere gli onorari relativi alle spese tecniche maturate alla suddetta data, i compensi maturati per le fasi di progettazione eseguite, come risultanti dall'incarico affidato e documentate attraverso le fatture emesse, potranno essere detratte nella misura del 110 per cento.''\u00bb.", "tokens": ["onorari", "entro", "non", "spese", "15", "del", "termine", "tecniche", "titolo", "si", "attraverso", "inserire", "comma", "altra", "incarico", "bis", "e", "disponibile", "affidato", "acquisizione", "cui", "25", "fatture", "aggiungere", "di", "o", "dicembre", "i", "2022", "ter", "presentata", "emesse", "autorizzativi", "richiesta", "lavori", "dall", "fasi", "come", "la", "quali", "maturate", "abilitativo", "l", "lettera", "sia", "novembre", "2023", "siano", "gli", "il", "110", "maturati", "detratte", "cento", "perentorio", "dopo", "potranno", "c", "articolo", "1", "cilas", "progettazione", "eseguite", "misura", "essere", "le", "stati", "in", "documentate", "compensi", "reso", "svolti", "alla", "presente", "committente", "suddetta", "\u00e8", "seguente", "data", "interventi", "nella", "corrispondere", "al", "per", "nel", "risultanti", "relativi", "31", "a", "caso", "stata", "alle"]}, {"_id": "9.42", "authors": ["FINA"], "raw": "Al comma 1 dopo la lettera  c)  inserire la seguente:             \u00ab c -bis )  dopo il comma 15 aggiungere il seguente:         ''15- ter . Per gli interventi di cui al presente articolo, per i quali \u00e8 stata presentata CilaS o altra richiesta autorizzativa per l'acquisizione del titolo abilitativo, entro il termine perentorio del 25 novembre 2022, nel caso in cui alla data del 31 dicembre 2023 non siano stati svolti i lavori e il committente non si sia reso disponibile a corrispondere gli onorari relativi alle spese tecniche maturate alla suddetta data, i compensi maturati per le fasi di progettazione eseguite, come risultanti dall'incarico affidato e documentate attraverso le fatture emesse, potranno essere detratte nella misura del 110 per cento.'';\u00bb.", "tokens": ["onorari", "entro", "non", "spese", "15", "del", "termine", "tecniche", "titolo", "si", "attraverso", "inserire", "comma", "altra", "incarico", "bis", "e", "disponibile", "affidato", "acquisizione", "cui", "25", "fatture", "aggiungere", "di", "o", "dicembre", "i", "2022", "ter", "presentata", "emesse", "autorizzativa", "richiesta", "lavori", "dall", "fasi", "come", "la", "quali", "maturate", "abilitativo", "l", "lettera", "sia", "novembre", "2023", "siano", "gli", "il", "110", "maturati", "detratte", "cento", "perentorio", "dopo", "potranno", "c", "articolo", "1", "cilas", "progettazione", "eseguite", "misura", "essere", "le", "stati", "in", "documentate", "compensi", "reso", "svolti", "alla", "presente", "committente", "suddetta", "\u00e8", "seguente", "data", "interventi", "nella", "corrispondere", "al", "per", "nel", "risultanti", "relativi", "31", "a", "caso", "stata", "alle"]}, {"_id": "9.77", "authors": ["BASSO", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA", "MARTELLA"], "raw": "Al comma 4, sostituire le parole:  \u00abpossono essere fruiti in 10 rate annuali di pari importo, in luogo dell'originaria rateazione prevista per i predetti crediti\u00bb  con le seguenti:  \u00abpossono essere fruiti in un numero di rate superiori all'originaria rateazione prevista per i predetti crediti ma non oltre le 10 rate annuali\u00bb.", "tokens": ["superiori", "non", "predetti", "prevista", "fruiti", "al", "essere", "importo", "sostituire", "un", "comma", "ma", "4", "dell", "per", "le", "10", "all", "in", "rate", "di", "numero", "parole", "rateazione", "annuali", "originaria", "pari", "i", "seguenti", "con", "oltre", "possono", "crediti", "luogo"]}, {"_id": "9.111", "authors": ["MARTELLA", "BASSO", "ROSSOMANDO", "FRANCESCHELLI", "GIACOBBE", "LA MARCA"], "raw": "Dopo il comma 5 inserire il seguente:         \u00ab5- bis . All'articolo 14, comma 1- bis .2, del decreto-legge 17 maggio 2022, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2022, n. 91, \u00e8 aggiunto in fine il seguente periodo: ''A tal fine, il visto di conformit\u00e0 attesta la conformit\u00e0 delle sole informazioni nella materiale disponibilit\u00e0 del soggetto cedente il credito d'imposta''.\u00bb.", "tokens": ["articolo", "1", "15", "del", "legge", "nella", "dalla", "informazioni", "n", "modificazioni", "la", "17", "materiale", "14", "inserire", "comma", "5", "disponibilit\u00e0", "luglio", "tal", "bis", "91", "cedente", "sole", "all", "convertito", "conformit\u00e0", "visto", "a", "il", "in", "periodo", "soggetto", "di", "attesta", "aggiunto", "delle", "2022", "credito", "con", "2", "dopo", "fine", "\u00e8", "d", "decreto", "maggio", "imposta", "50", "seguente"]}, {"_id": "10.1", "authors": ["LORENZIN", "MANCA", "MISIANI", "NICITA", "ASTORRE"], "raw": "Dopo il comma 1, inserire il seguente:         \u00ab1- bis . Al fine del rispetto dei tempi di realizzazione degli interventi previsti dal PNRR e dal Piano nazionale per gli investimenti complementari di importo stimato superiore alla soglia di applicazione della normativa europea ovvero nel caso di appalti di particolare complessit\u00e0 in relazione all'opera da realizzare o alla specificit\u00e0 dell'intervento che richiedano valutazioni e competenze altamente specialistiche, anche di  project management , finalizzate al costante controllo di tempi e costi dell'intervento, la stazione appaltante conferisce appositi incarichi di  project management  a supporto del Responsabile unico del procedimento per tutta la durata della procedura di esecuzione degli interventi. Tali incarichi aventi ad oggetto l'alta sorveglianza sullo svolgimento della fase progettuale ed esecutiva, in coordinamento con il direttore dei lavori e gli altri soggetti incaricati di funzioni tecniche, amministrative e legali, hanno come obiettivo principale il rispetto dei tempi e dei costi programmati e sono affidati a soggetti in possesso di adeguate esperienze pregresse secondo le procedure previste dal decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, e dal decreto-legge 31 maggio 2021, n. 77, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2021, n. 108 e, preferibilmente, attraverso la stipula di accordi quadro\u00bb.", "tokens": ["procedura", "del", "altamente", "obiettivo", "dalla", "preferibilmente", "complessit\u00e0", "tecniche", "intervento", "importo", "attraverso", "inserire", "comma", "dell", "piano", "sullo", "bis", "e", "degli", "convertito", "progettuale", "della", "di", "o", "18", "complementari", "fase", "tempi", "da", "2016", "ed", "lavori", "incarichi", "anche", "come", "la", "supporto", "oggetto", "principale", "l", "aprile", "ovvero", "stimato", "conferisce", "costi", "valutazioni", "normativa", "particolare", "amministrative", "che", "relazione", "gli", "svolgimento", "pregresse", "77", "previste", "il", "procedure", "altri", "108", "specificit\u00e0", "dopo", "fine", "soglia", "decreto", "maggio", "50", "sorveglianza", "1", "2021", "appositi", "legge", "aventi", "richiedano", "responsabile", "applicazione", "modificazioni", "nazionale", "superiore", "durata", "ad", "pnrr", "tali", "le", "esperienze", "luglio", "accordi", "dei", "all", "29", "affidati", "in", "alla", "legislativo", "coordinamento", "procedimento", "project", "controllo", "sono", "competenze", "esecuzione", "opera", "specialistiche", "seguente", "legali", "alta", "quadro", "interventi", "possesso", "unico", "secondo", "rispetto", "costante", "adeguate", "stipula", "n", "al", "previsti", "esecutiva", "per", "nel", "direttore", "stazione", "funzioni", "31", "a", "management", "dal", "hanno", "caso", "realizzazione", "europea", "con", "soggetti", "realizzare", "incaricati", "programmati", "appalti", "finalizzate", "investimenti", "tutta", "appaltante"]}, {"_id": "10.0.1", "authors": ["ASTORRE", "MANCA", "BASSO", "FINA", "IRTO"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 10- bis.         1. All'articolo 26, comma 1, del decreto-legge 17 maggio 2022, n. 50, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2022 n. 91, sono apportate le seguenti modifiche: a)  al secondo periodo, alla fine, sono aggiunte le seguenti parole: ''fino ad integrale soddisfazione''; b)  alla fine del comma \u00e8 aggiunto il seguente periodo: ''La stazione appaltante emette gli stati di avanzamento dei lavori ed i certificati di pagamento, compreso quello straordinario, di cui presente comma, indipendentemente dalla presenza delle risorse di cui al quarto e quinto periodo, ovvero di quelle trasferite ai sensi del comma 4 procedendo, nei termini previsti, all'emissione dei mandati di pagamento, una volta che tali risorse si siano rese disponibili.''.         2. All'articolo 26, comma 4, lettera  b)  del decreto-legge 17 maggio 2022, n. 50, dopo il primo periodo \u00e8 inserito il seguente: ''Il Fondo \u00e8 inoltre alimentato dal versamento di un contributo pari allo 0,5 per cento del valore del ribasso offerto dall'aggiudicatario delle gare di appalti pubblici di lavori, nel caso di importo a base d'appalto pari o superiore a euro 200.000, e di servizi e forniture, nel caso di importo a base d'appalto pari o superiore a euro 100.000. Il predetto contributo rientra tra gli importi a disposizione della stazione appaltante nel quadro economico predisposto dalla stessa al termine di aggiudicazione definitiva. Le amministrazioni aggiudicatrici o il contraente generale, entro trenta giorni dalla data dell'aggiudicazione definitiva, provvedono al versamento del contributo all'entrata del bilancio dello Stato per la successiva riassegnazione al Fondo. Le somme non impegnate in ciascun esercizio finanziario possono esserlo in quello successivo.''\u00bb.", "tokens": ["quelle", "indipendentemente", "entro", "non", "15", "del", "termine", "giorni", "dalla", "importo", "pagamento", "apportate", "si", "fondo", "comma", "4", "dell", "amministrazioni", "10", "bis", "e", "forniture", "b", "convertito", "primo", "cui", "gare", "della", "entrata", "alimentato", "aggiungere", "di", "una", "o", "aggiunto", "i", "pubblici", "2022", "certificati", "sensi", "rese", "importi", "successiva", "un", "ed", "lavori", "quello", "dall", "stessa", "presenza", "termini", "la", "stato", "17", "l", "ovvero", "lettera", "risorse", "esercizio", "5", "valore", "generale", "26", "che", "siano", "gli", "il", "periodo", "trenta", "aggiunte", "predetto", "emette", "0", "dello", "riassegnazione", "procedendo", "fino", "emissione", "cento", "2", "dopo", "fine", "euro", "decreto", "maggio", "esserlo", "economico", "50", "quinto", "disponibili", "articolo", "1", "legge", "ribasso", "contributo", "modificazioni", "superiore", "provvedono", "rientra", "servizi", "ad", "quarto", "le", "tali", "luglio", "91", "stati", "appalto", "dei", "all", "in", "contraente", "alla", "tra", "straordinario", "presente", "finanziario", "sono", "modifiche", "200", "aggiudicatrici", "inserito", "aggiudicatario", "\u00e8", "d", "trasferite", "predisposto", "seguente", "bilancio", "000", "quadro", "data", "ciascun", "offerto", "secondo", "successivo", "n", "integrale", "al", "previsti", "soddisfazione", "mandati", "definitiva", "somme", "versamento", "per", "art", "nel", "stazione", "a", "dal", "impegnate", "nei", "100", "disposizione", "base", "parole", "allo", "caso", "pari", "aggiudicazione", "delle", "seguenti", "volta", "inoltre", "con", "ai", "compreso", "appalti", "possono", "appaltante", "avanzamento"]}, {"_id": "10.0.5", "authors": ["ASTORRE", "MANCA", "BASSO", "FINA", "IRTO"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 10- bis.         1. All'articolo 26, comma 1, del decreto-legge 17 maggio 2022 n. 50, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2022, n. 91, dopo il quarto periodo aggiungere il seguente: ''In ogni caso, le somme relative agli impegni contrattuali gi\u00e0 assunti possono essere utilizzate a titolo di acconto, nelle more dell'approvazione dell'accesso ai Fondi di cui alle lettere  a)  e  b)  del comma 5''\u00bb.", "tokens": ["articolo", "approvazione", "relative", "1", "assunti", "15", "del", "legge", "dalla", "n", "modificazioni", "essere", "17", "nelle", "l", "accesso", "titolo", "somme", "comma", "contrattuali", "quarto", "dell", "5", "26", "le", "art", "luglio", "10", "bis", "91", "e", "all", "convertito", "b", "a", "impegni", "il", "in", "cui", "periodo", "fondi", "aggiungere", "di", "more", "caso", "lettere", "2022", "ogni", "agli", "alle", "con", "ai", "acconto", "utilizzate", "dopo", "gi\u00e0", "decreto", "maggio", "possono", "50", "seguente"]}, {"_id": "10.0.9", "authors": ["ASTORRE", "MANCA", "BASSO", "FINA", "IRTO"], "raw": "Dopo l' articolo , aggiungere il seguente: \u00abArt. 10- bis.         1. All'articolo 26 del decreto-legge 17 maggio 2022, n. 50, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2022 n. 91, dopo il primo comma \u00e8 aggiunto il seguente:         ''1- bis . Accedono al riconoscimento dei maggiori importi di cui al presente articolo, nonch\u00e9 di cui all'articolo 1- septies  del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito con modificazioni dalla legge 23 luglio 2021, n. 106 anche le lavorazioni inizialmente ritenute non conformi e successivamente contabilizzate dal direttore dei lavori ovvero annotate, sotto la responsabilit\u00e0 dello stesso, nel libretto delle misure; i maggiori importi relativi a tali lavorazioni sono calcolati in base alle norme vigenti nel periodo della loro effettiva realizzazione e i pagamenti di tali importi vengono effettuati in base alle norme vigenti nel periodo della loro effettiva contabilizzazione''\u00bb.", "tokens": ["non", "15", "del", "dalla", "misure", "vengono", "inizialmente", "comma", "10", "bis", "e", "convertito", "vigenti", "primo", "cui", "25", "della", "annotate", "aggiungere", "di", "stesso", "aggiunto", "i", "2022", "sotto", "importi", "riconoscimento", "lavori", "anche", "la", "17", "l", "ovvero", "libretto", "26", "accedono", "lavorazioni", "il", "periodo", "dello", "conformi", "73", "dopo", "23", "decreto", "maggio", "50", "articolo", "1", "2021", "septies", "legge", "modificazioni", "effettuati", "tali", "le", "luglio", "91", "dei", "all", "norme", "calcolati", "in", "responsabilit\u00e0", "presente", "contabilizzate", "sono", "\u00e8", "seguente", "effettiva", "n", "al", "106", "contabilizzazione", "art", "nel", "direttore", "relativi", "a", "dal", "successivamente", "base", "delle", "loro", "realizzazione", "alle", "con", "maggiori", "nonch\u00e9", "ritenute", "pagamenti"]}, {"_id": "10.0.12", "authors": ["MANCA", "MISIANI"], "raw": "Dopo l' articolo , inserire il seguente: \u00abArt. 10- bis. (Sospensione CAM ristorazione)         1. A causa dell'emergenza da COVID-19 e delle conseguenti difficolt\u00e0 di approvvigionamento di talune derrate alimentari, gli obblighi previsti dai commi 1 e 2 dell'articolo 34 del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, con riferimento all'acquisto dei servizi di ristorazione collettiva e di forniture di derrate alimentari cos\u00ec come disciplinati dal decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 10 marzo 2020, nonch\u00e9 l'applicazione delle definizioni di cui all'articolo 2 della legge 17 maggio 2022, n. 61, ai servizi di ristorazione collettiva, sono sospesi sino al 31 dicembre 2023.\u00bb.", "tokens": ["derrate", "del", "commi", "inserire", "dell", "10", "forniture", "bis", "e", "alimentari", "cui", "della", "sino", "di", "sospensione", "cam", "dicembre", "18", "2022", "ristorazione", "da", "2016", "come", "17", "l", "aprile", "riferimento", "2023", "gli", "il", "19", "2", "marzo", "dopo", "decreto", "maggio", "ambiente", "50", "ministero", "articolo", "1", "conseguenti", "talune", "legge", "applicazione", "territorio", "servizi", "collettiva", "dei", "obblighi", "all", "difficolt\u00e0", "acquisto", "sospesi", "legislativo", "sono", "61", "cos\u00ec", "seguente", "2020", "34", "approvvigionamento", "n", "al", "definizioni", "previsti", "art", "causa", "31", "emergenza", "a", "dal", "delle", "con", "ai", "nonch\u00e9", "covid", "disciplinati", "dai", "tutela", "mare"]}]