[{"_id": "QP1", "authors": ["PILLON", "ROMEO"], "raw": "Il Senato,             in sede di esame del provvedimento recante \"Misure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilita\",         premesso che:             si ravvisano molti aspetti critici nell'articolato, tali da rendere l'intero testo in esame palesemente incostituzionale;             il provvedimento interviene negli articoli 604- bis  e 604- ter  del codice penale, per aggiungere alle discriminazioni per motivi razziali, etnici, nazionali o religiosi anche gli atti discriminatori fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere. L'impianto dei suddetti articoli del codice penale \u00e8 stato spesso oggetto di letture critiche da parte della dottrina penalista fino a considerarlo ai limiti della compatibilit\u00e0 con la Costituzione. La Corte costituzionale ha ritenuto accettabile il bilanciamento realizzato tra la libert\u00e0 di espressione del pensiero e l'anticipazione della difesa penale in quanto le opinioni incriminate (la differenziazione nel godimento dei diritti e libert\u00e0 personali fondata su motivi riconducibili a razza, provenienza etnica o nazionale, religione professata) sono oggettivamente riconosciute come errate e pericolose e si \u00e8 ritenuto che chi arriva a sostenere tali opinioni, in generale, \u00e8 espressione di una minoranza estremista, pronta all'uso della minaccia e della violenza per affermare le proprie idee;             \u00e8 assolutamente decontestualizzato estendere tale previsione all'orientamento sessuale e all'identit\u00e0 di genere: la conseguenza sarebbe quella di condurre ad una deriva che rischia di sanzionare non gi\u00e0 la discriminazione, bens\u00ec l'espressione di una legittima opinione, principio garantito dall'articolo 21 della Costituzione;             orientamento sessuale e identit\u00e0 di genere sono al centro di un dibattito aperto e tale dibattito deve poter essere affrontato in sede pubblica in modo libero, dando spazio a posizioni anche diverse fra loro, che muovono da presupposti differenti per ragioni etiche, sociologiche, religiose, scientifiche. Una rivendicazione del ruolo della famiglia cos\u00ec come riconosciuta ai sensi dell'articolo 29 della Costituzione come fulcro della societ\u00e0, un insegnamento religioso sull'importanza di un matrimonio fertile, non possono in alcun modo essere riconducibili a intenti violenti, lungi dall'esortare, neanche implicitamente, a condotte minacciose, o lesive, di persone con un diverso orientamento sessuale;             si assiste ad un evidente paradosso: il rischio che incontri pubblici manifestazioni pacifiche che sostengano, nel pieno rispetto dell'articolo 29 della Costituzione, i diritti della famiglia come societ\u00e0 naturale fondata sul matrimonio, o rivendichino, come garantito dalla legge, parit\u00e0 di trattamento per le donne, o che portino avanti tesi critiche e contrarie alle adozioni di minori da parte di genitori omosessuali o della maternit\u00e0 surrogata, pratiche vietate dalla legge nazionale, potrebbero essere interpretati come un incitamento alla discriminazione e pertanto proibiti o sanzionati, in palese violazione, fra l'altro, dell'articolo 18 della Costituzione che garantisce ai cittadini di riunirsi liberamente;             con la sentenza della Sez. 5 n. 25138 del 21/02/2007 il Giudice di legittimit\u00e0 ha ricordato che \u00abla libert\u00e0 di manifestazione del (proprio) pensiero garantito dall'articolo 21 Cost. come dall'articolo 10 Convenzione EDU, include la libert\u00e0 d'opinione e la libert\u00e0 di ricevere o di comunicare informazioni o idee o critiche su temi d'interesse pubblico, dunque soprattutto sui modi d'esercizio del potere qualunque esso sia, senza ingerenza da parte delle autorit\u00e0 pubbliche. La natura di diritto individuale di libert\u00e0 ne consente, in campo penale, l'evocazione per il tramite dell'articolo 51 c.p., e non v'\u00e8 dubbio che esso costituisca diritto fondamentale in quanto presupposto fondante la democrazia e condizione dell'esercizio di altre libert\u00e0. N\u00e9 l'articolo 21 Cost., analogamente all'articolo 10 CEDU, protegge unicamente le idee favorevoli o inoffensive o indifferenti - nei confronti delle quali non si porrebbe invero alcuna esigenza di tutela -, essendo al contrario principalmente rivolto a garantire la libert\u00e0 proprio delle opinioni che \"urtano, scuotono o inquietano\" (secondo la formula usata dalla Corte EDU). Qualunque proposizione valutativa, rappresentando un giudizio di valore, comporta d'altro canto l'esistenza di postulati o proposizioni indimostrabili (\"non misurabili\" quali, per stare alla materia, la giustizia o l'ingiustizia, la correttezza o la scorrettezza, l'utilit\u00e0 sociale o la disutilit\u00e0 delle scelte operate) dei quali non pu\u00f2 predicarsi un controllo se non nei limiti della continenza espositiva e cio\u00e8 della adeguatezza - funzionalit\u00e0 allo scopo dialettico perseguito\u00bb;             questo provvedimento introduce un reato di opinione mirando a punire manifestazioni libere del pensiero, senza che abbiano un nesso con la commissione o l'istigazione alla commissione di atti violenti, rendendo ancora pi\u00f9 ampia nell'ordinamento una fattispecie generale di reato d'opinione basata sul presunto movente d'odio, del tutto disancorato dal fatto: una fattispecie che prescinde da un evento di danno provocato da un comportamento volontario e si fonda esclusivamente sul sentire di un soggetto. Il giudice \u00e8 chiamato quindi a punire non sulla base di un reato accertabile su base empirica, ma sulla base di una disposizione d'animo: l'odio. E al giudice viene affidato l'impossibile compito di distinguere in modo oggettivo l'intenzione con cui viene espressa l'opinione: per motivi scientifici, metafisici, etici, religiosi, culturali o di odio;             sebbene l'articolo 4 specifichi che \u00absono fatte salve la libera espressione di convincimenti od opinioni nonch\u00e9 le condotte legittime riconducibili al pluralismo delle idee e alla libert\u00e0 delle scelte\u00bb, richiamando sostanzialmente quanto espresso dal principio costituzionale di cui all'articolo 21, primo comma, della Costituzione secondo il quale \u00abtutti hanno diritto di manifestare liberamente il proprio pensiero con la parola, lo scritto e ogni altro mezzo di diffusione\u00bb, viene introdotto con legge ordinaria un limite al dettato costituzionale: \u00abpurch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti\u00bb;             il codice penale all'articolo 115 stabilisce che nessuna pena pu\u00f2 essere irrogata in caso di istigazione a commettere un reato, se dall'istigazione non deriva la commissione di alcun fatto previsto dalla legge come reato. Il legislatore sceglie quindi di rimanere strettamente ancorato al diritto penale del fatto, che punisce non idee, ma offese concrete. Gi\u00e0 per le fattispecie di istigazione presenti nel codice penale (articolo 414 e 415), dottrina e giurisprudenza hanno da tempo evidenziato il rischio che tali norme dessero rilevanza penale a mere manifestazioni del pensiero non allineato, che debbono invece ritenersi legittime nell'ambito di un confronto anche acceso e conflittuale tra idee e convinzioni diverse, tutte tutelate dall'articolo 21 Cost.;             inoltre, il provvedimento non indica con sufficiente determinatezza quali siano tali condotte discriminatorie, tanto da ledere il principio di tassativit\u00e0 della fattispecie penale garantito dall'articolo 25, comma secondo, della Costituzione, principio di civilt\u00e0 giuridica per cui si devono conoscere in anticipo, prima della commissione del fatto, i comportamenti vietati;             il requisito di sufficiente determinatezza della norma incriminatrice, corollario della legalit\u00e0 penale, \u00e8 posto a salvaguardia della conoscibilit\u00e0  ex ante  della norma penale, e quindi delle condotte vietate, e svolge una irrinunciabile funzione di libert\u00e0, posto che, in sua assenza, il giudice potrebbe attribuire alla norma un significato del tutto discrezionale e variabile, riconducendo, sotto la stessa, situazioni di vita non prevedibili, con sostanziale violazione dell'eguaglianza di fronte alla legge (articolo 3 Cost.) e della stessa irretroattivit\u00e0 della legge penale (articolo 25, comma 2, Cost.);             in proposito la Corte costituzionale, ha ribadito l'importanza di \u00abdeterminare la fattispecie criminosa con connotati precisi in modo che l'interprete, nel ricondurre un'ipotesi concreta alla norma di legge, possa esprimere un giudizio di corrispondenza sorretto da fondamento controllabile. Tale onere richiede una descrizione intellegibile della fattispecie astratta, sia pure attraverso l'impiego di espressioni indicative o di valore e risulta soddisfatto fintantoch\u00e9 nelle norme penali vi sia riferimento a fenomeni la cui possibilit\u00e0 di realizzarsi sia stata accertata in base a criteri che allo stato delle attuali conoscenze appaiano verificabili. [...] E pertanto nella dizione dell'articolo 25 della Costituzione che impone espressamente al legislatore di formulare norme concettualmente precise sotto il profilo semantico della chiarezza e dell'intellegibilit\u00e0 dei termini impiegati, deve logicamente ritenersi anche implicito l'onere di formulare ipotesi che esprimano fattispecie corrispondenti alla realt\u00e0\u00bb;             un ulteriore elemento di incostituzionalit\u00e0 \u00e8 ravvisabile nell'articolo 7 del disegno di legge, che istituisce una giornata nazionale dedicata ad attivit\u00e0 contro l'omofobia, la lesbofobia, la bifobia e la transfobia da attuare in tutte le scuole. In contrasto con l'articolo 30 della Costituzione, che attribuisce ai genitori il dovere e il diritto di educare i propri figli - dovere e diritto che possono essere declinati anche attraverso la libera scelta di una scuola privata che integri gli insegnamenti curricolari con precetti religiosi - a prescindere dalle convinzioni personali, etiche e religiose di genitori, alunni ed insegnanti, viene introdotto un obbligo per tutti che, per tutelare alcuni, discrimina altri, con la conseguenza che appare certamente lesiva delle prerogative delle scuole cattoliche, cui la legge n. 62/2000 riconosce, come a tutte le scuole private, \u00abpiena libert\u00e0 per quanto concerne l'orientamento culturale e l'indirizzo pedagogico-didattico\u00bb, l'imposizione di un orientamento culturale;             viene pertanto colpito il pluralismo dell'insegnamento e viene normata l'imposizione di un modello educativo unico, in violazione dell'articolo 33 della Costituzione che garantisce il pluralismo scolastico, da un lato assicurando piena libert\u00e0 all'insegnamento, inteso come attivit\u00e0 finalizzata all'educazione e alla diffusione della cultura e dall'altro offrendo libert\u00e0 di scelta fra scuole pubbliche e private;             in diretta connessione, tale previsione contrasta anche la previsione costituzionale che, all'articolo 7, riconosce piena libert\u00e0 alla Chiesa e, attraverso i concordati, anche alle scuole paritarie. Nello specifico, l'Accordo tra la Santa Sede e la Repubblica Italiana di revisione del Concordato lateranense, sottoscritto il 18 febbraio 1984, all'articolo 2, comma 1, afferma che \u00abla Repubblica italiana riconosce alla Chiesa cattolica la piena libert\u00e0 di svolgere la sua missione pastorale, educativa e caritativa, di evangelizzazione e di santificazione. In particolare \u00e8 assicurata alla Chiesa la libert\u00e0 di organizzazione, di pubblico esercizio del culto, di esercizio del magistero e del ministero spirituale nonch\u00e9 della giurisdizione in materia ecclesiastica\u00bb. All'articolo 2, comma 3, si afferma ancora che \u00ab\u00e8 garantita ai cattolici e alle loro associazioni e organizzazioni la piena libert\u00e0 di riunione e di manifestazione del pensiero con la parola, lo scritto e ogni altro mezzo di diffusione\u00bb;             la Santa Sede ha rilevato che \u00abalcuni contenuti dell'iniziativa legislativa avrebbero l'effetto di incidere negativamente sulle libert\u00e0 assicurate alla Chiesa cattolica e ai suoi fedeli dal vigente regime concordatario\u00bb, dato che in una prospettiva antropologica della Chiesa, la differenza sessuale non pu\u00f2 essere rivista perch\u00e9 derivata dalla stessa Rivelazione divina;             come ribadito anche dal Presidente del Consiglio nel corso del dibattito parlamentare, il nostro \u00e8 uno Stato laico, e pertanto l'azione politica non pu\u00f2 essere ispirata a precetti di natura religiosa ma il principio di laicit\u00e0 non comporta l'esclusione della religione o della Chiesa dalla vita pubblica, politica, giuridica, sociale. A maggior ragione non pu\u00f2 certamente essere ridotta al silenzio una posizione su temi etici e antropologici che si inseriscono in una discussione aperta su scelte politiche e legislative per tre ordini di motivi: il primo \u00e8 che, in ragione dei principi fondanti del sistema democratico, nessuno, neanche la Chiesa, pu\u00f2 essere silenziata se articola la propria posizione, il secondo \u00e8 riconducibile alla missione della Chiesa e al suo impegno nei confronti delle anime dei fedeli che \u00e8 e rimane costante nel tempo, e il terzo, non meno importante, \u00e8 che la Santa Sede, ha ravvisato un possibile pericolo di mancato rispetto di un accordo di natura internazionale quale \u00e8 il Concordato che prevede la libert\u00e0 di ogni ecclesiastico e laico di esercitare liberamente, singolarmente e collettivamente, in privato e in pubblico, la propria fede religiosa, nonch\u00e9 di professare con le stesse modalit\u00e0 la propria dottrina e le proprie concezioni anche in materia sessuale, familiare e di genere; la richiesta di rispetto degli accordi internazionali tra stati sovrani non prefigge un principio di ingerenza, ma al contrario si pone a tutela dell'architettura istituzionale internazionale, e rappresenta il perno dell'azione diplomatica nel quadro delle relazioni bilaterali e multilaterali;             la questione \u00e8 stata sollevata anche dalla Chiesa Apostolica in Italia e dalla Chiesa di Ges\u00f9 Cristo dei Santi degli ultimi giorni che hanno fatto pervenire al Presidente del Consiglio dei Ministri una formale lettera per avvalersi di quanto previsto dalle intese stipulate con lo Stato. Le intese con le confessioni religiose sono previste dall'articolo 8 della Costituzione e quindi dotate di forza passiva rinforzata e pertanto non possono essere abrogate o modificate da leggi ordinarie successive;             la Corte costituzionale ha chiarito che \u00abil principio di laicit\u00e0, quale emerge dagli articoli 2, 3, 7, 8, 19 e 20 della Costituzione, implica non indifferenza dello Stato dinanzi alle religioni ma garanzia dello Stato per la salvaguardia della libert\u00e0 di religione, in regime di pluralismo confessionale e culturale\u00bb. All'interno di una tale concezione di laicit\u00e0, posto peraltro che la laicit\u00e0 come principio e come prassi nasce proprio nell'alveo dell'esperienza cristiana in genere e cattolica in particolare, si inscrive il Patto concordatario. Per garantire veramente la laicit\u00e0, alle scuole cattoliche non pu\u00f2 essere imposto un indirizzo che impone una concezione della societ\u00e0 e dei suoi valori che un cattolico non pu\u00f2 accettare. Una legge non pu\u00f2 essere un veicolo per un progetto ideologico proprio perch\u00e9 in uno Stato laico,      delibera,             di non procedere, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, all'esame dell'A.S. 2005.", "tokens": ["modi", "assolutamente", "ecclesiastica", "interprete", "dell", "concerne", "derivata", "alveo", "salve", "iniziativa", "motivi", "devono", "impossibile", "differenziazione", "soprattutto", "previsione", "nesso", "ma", "oggettivo", "propri", "modalit\u00e0", "naturale", "4", "corrispondenza", "con", "concezioni", "include", "italia", "corrispondenti", "progetto", "dalla", "discriminazioni", "natura", "allineato", "10", "l", "criteri", "esigenza", "25", "opinione", "18", "indicative", "effetto", "rivista", "presupposti", "giudice", "porrebbe", "espresso", "veramente", "maggior", "parte", "gi\u00e0", "spazio", "condurre", "identit\u00e0", "certamente", "legittima", "inteso", "nello", "legislatore", "richiamando", "al", "discrezionale", "vi", "impegno", "da", "diritto", "dal", "sostanzialmente", "funzione", "autorit\u00e0", "abrogate", "affermare", "libert\u00e0", "concettualmente", "sociologiche", "delle", "variabile", "fenomeni", "transfobia", "matrimonio", "fondanti", "sovrani", "dessero", "articola", "garantisce", "pubbliche", "essendo", "santi", "altre", "indifferenza", "vigente", "ricevere", "cristiana", "prevede", "anime", "appare", "condotte", "sono", "laico", "comma", "neanche", "vietati", "operate", "concreta", "insegnamento", "tesi", "concordatario", "corte", "provenienza", "commettere", "figli", "suoi", "aggiungere", "sulla", "garantito", "esso", "paritarie", "valori", "analogamente", "pure", "ultimi", "accettare", "appaiano", "possibile", "avanti", "sufficiente", "posizione", "palesemente", "scuotono", "tre", "correttezza", "pervenire", "errate", "qualunque", "minoranza", "esistenza", "d", "termini", "lungi", "fronte", "associazioni", "centro", "prescindere", "ricondurre", "esercitare", "del", "confessionale", "invece", "se", "quadro", "assiste", "italiana", "incidere", "comportamenti", "indimostrabili", "ravvisabile", "societ\u00e0", "logicamente", "si", "invero", "minaccia", "ampia", "pastorale", "religiosi", "quanto", "espressa", "pi\u00f9", "allo", "potrebbe", "poter", "degli", "inquietano", "pubblica", "dottrina", "ledere", "etici", "o", "dei", "rilevanza", "tutela", "requisito", "nessuno", "fondati", "penali", "sull", "norma", "sottoscritto", "comunicare", "irrinunciabile", "norme", "consente", "rendendo", "risulta", "8", "pubblico", "spesso", "ogni", "fulcro", "ante", "espressioni", "concezione", "accordo", "1", "chiarezza", "provocato", "estendere", "familiare", "negativamente", "ordinarie", "laicit\u00e0", "nazionale", "dall", "purch\u00e9", "sotto", "cultura", "legislative", "loro", "inseriscono", "etnici", "astratta", "fattispecie", "organizzazione", "importante", "contrasta", "dotate", "discriminatori", "richiede", "riconosciute", "ricordato", "dizione", "discriminatorie", "sentenza", "relazioni", "scopo", "7", "ipotesi", "offrendo", "ispirata", "minori", "uno", "istituisce", "accettabile", "offese", "riconducendo", "lesbofobia", "dagli", "previsto", "distinguere", "mirando", "sua", "bens\u00ec", "favorevoli", "fra", "rimanere", "prerogative", "rilevato", "fedeli", "singolarmente", "espositiva", "espressione", "una", "introdotto", "alcun", "azione", "2000", "quali", "aperta", "incostituzionale", "inscrive", "ingerenza", "tale", "limite", "compatibilit\u00e0", "concrete", "senza", "sul", "mancato", "1984", "ancora", "articolo", "sulle", "discrimina", "disabilita", "contrarie", "palese", "controllabile", "nazionali", "democrazia", "nelle", "discussione", "rimane", "previste", "attivit\u00e0", "violenti", "unicamente", "nell", "quale", "sorretto", "missione", "passiva", "giornata", "ruolo", "confessioni", "generale", "ne", "ed", "riconosciuta", "2005", "conoscere", "omosessuali", "perseguito", "ravvisato", "stato", "stare", "compimento", "letture", "quindi", "incontri", "stesse", "sistema", "protegge", "comportamento", "giustizia", "formulare", "pronta", "2", "come", "riconducibili", "anche", "ha", "n\u00e9", "115", "attraverso", "richiesta", "aspetti", "soggetto", "c", "scuola", "pratiche", "legislativa", "prospettiva", "religioni", "cos\u00ec", "evidenziato", "cui", "silenzio", "diffusione", "movente", "sensi", "giuridica", "alunni", "educazione", "rendere", "vietate", "cattolici", "fondamento", "profilo", "veicolo", "articolato", "v", "contenuti", "propria", "antropologica", "suo", "deve", "chi", "piena", "magistero", "privato", "possa", "architettura", "finalizzata", "professata", "santificazione", "senato", "quella", "evidente", "la", "rappresenta", "edu", "terzo", "successive", "fonda", "dubbio", "formale", "basata", "pubblici", "ancorato", "leggi", "concordati", "anticipazione", "prevenzione", "opinioni", "muovono", "presidente", "peraltro", "rappresentando", "intenzione", "temi", "cedu", "inoffensive", "danno", "politiche", "portino", "fondante", "specifichi", "corso", "interno", "procedere", "20", "disancorato", "fatte", "idee", "assenza", "rischio", "dato", "bilaterali", "tra", "sebbene", "il", "costante", "conoscenze", "lo", "chiarito", "donne", "nostro", "legge", "nei", "conflittuale", "altro", "culturali", "indifferenti", "regime", "rinforzata", "volontario", "33", "bifobia", "incitamento", "parola", "collettivamente", "conseguenza", "urtano", "sceglie", "esame", "p", "estremista", "impone", "genere", "presupposto", "od", "religiosa", "fertile", "hanno", "gli", "vita", "esclusivamente", "omofobia", "riunirsi", "violenza", "precise", "604", "sessuale", "viene", "cittadini", "riferimento", "proprie", "esercizio", "cost", "pericolose", "nella", "forza", "scritto", "liberamente", "garantita", "dialettico", "considerarlo", "differenti", "stati", "ges\u00f9", "lesive", "afferma", "diretta", "indirizzo", "assicurate", "caso", "imposizione", "trattamento", "lettera", "penale", "lato", "determinatezza", "materia", "maternit\u00e0", "fede", "93", "s", "interesse", "modo", "modificate", "fondata", "ex", "repubblica", "perno", "riconosce", "professare", "62", "caritativa", "intese", "legittimit\u00e0", "scuole", "alcuna", "garantire", "avrebbero", "dettato", "usata", "confronto", "cattoliche", "stessa", "pone", "ragioni", "incriminatrice", "predicarsi", "ulteriore", "ecclesiastico", "cattolica", "sede", "dovere", "premesso", "culto", "diritti", "25138", "interpretati", "ministri", "criminosa", "etnica", "realizzato", "istigazione", "spirituale", "stata", "posizioni", "n", "etiche", "mere", "onere", "rivelazione", "intellegibilit\u00e0", "dalle", "introduce", "principi", "potrebbero", "insegnanti", "febbraio", "scolastico", "base", "lateranense", "irretroattivit\u00e0", "secondo", "svolgere", "empirica", "corollario", "proposito", "informazioni", "orientamento", "principalmente", "continenza", "mezzo", "irrogata", "espressamente", "particolare", "di", "tali", "riconducibile", "ragione", "pertanto", "\u00e8", "tramite", "realizzarsi", "cattolico", "costituzione", "negli", "potere", "primo", "verificabili", "un", "provvedimento", "animo", "conoscibilit\u00e0", "concreto", "cio\u00e8", "assicurando", "attuali", "emerge", "siano", "ordini", "penalista", "surrogata", "pena", "specifico", "punire", "sanzionati", "commissione", "compito", "30", "declinati", "democratico", "critici", "stabilisce", "presunto", "dinanzi", "rivendicazione", "dando", "convenzione", "postulati", "religione", "non", "anticipo", "questo", "apostolica", "silenziata", "chiamato", "prassi", "posto", "scelte", "evocazione", "integri", "manifestare", "fintantoch\u00e9", "regolamento", "alle", "odio", "costituisca", "sostanziale", "deriva", "obbligo", "valutativa", "prefigge", "discriminazione", "difesa", "altri", "paradosso", "limiti", "descrizione", "reato", "ravvisano", "ambito", "scientifiche", "razziali", "per", "individuale", "utilit\u00e0", "prevedibili", "lesiva", "2007", "campo", "rischia", "perch\u00e9", "colpito", "differenza", "razza", "in", "atti", "implica", "accertata", "nonch\u00e9", "normata", "acceso", "valore", "parlamentare", "santa", "decontestualizzato", "impiego", "rispetto", "precisi", "minacciose", "importanza", "414", "personali", "rivendichino", "significato", "private", "formula", "presenti", "educativa", "essere", "all", "sarebbe", "molti", "confronti", "scorrettezza", "sollevata", "a", "giurisprudenza", "02", "adozioni", "condizione", "misurabili", "accertabile", "politica", "antropologici", "esperienza", "disutilit\u00e0", "disposizione", "abbiano", "impiegati", "attuare", "che", "suddetti", "internazionale", "pedagogico", "prescinde", "modello", "realt\u00e0", "educativo", "insegnamenti", "assicurata", "impianto", "oggettivamente", "diverso", "scelta", "implicito", "incriminate", "funzionalit\u00e0", "ritenersi", "disegno", "imposto", "fondamentale", "adeguatezza", "semantico", "convincimenti", "giurisdizione", "chiesa", "situazioni", "diplomatica", "costituzionale", "inoltre", "concordato", "esclusione", "ridotta", "51", "sociale", "legittime", "curricolari", "meno", "ingiustizia", "garanzia", "sez", "sentire", "manifestazioni", "fatto", "affrontato", "sostengano", "precetti", "riunione", "intellegibile", "tanto", "idonee", "strettamente", "avvalersi", "ordinamento", "le", "convinzioni", "esprimere", "nel", "ter", "pensiero", "eguaglianza", "pluralismo", "dibattito", "attribuisce", "revisione", "stipulate", "violazione", "scientifici", "codice", "religioso", "21", "29", "articoli", "pu\u00f2", "esprimano", "proprio", "civilt\u00e0", "oggetto", "manifestazione", "ministero", "multilaterali", "proibiti", "implicitamente", "3", "pacifiche", "tutelare", "aperto", "contrario", "elemento", "divina", "evento", "educare", "libera", "tempo", "privata", "bilanciamento", "e", "fino", "tutelate", "libero", "affidato", "legalit\u00e0", "415", "accordi", "sui", "didattico", "questione", "uso", "alcuni", "arriva", "attribuire", "ritenuto", "intenti", "indica", "prima", "esortare", "proposizioni", "contrasto", "soddisfatto", "sesso", "bis", "persone", "proposizione", "dunque", "sostenere", "ordinaria", "svolge", "godimento", "religiose", "sia", "i", "connotati", "giudizio", "patto", "tutte", "unico", "pieno", "genitori", "culturale", "famiglia", "giorni", "19", "punisce", "possibilit\u00e0", "pericolo", "nasce", "testo", "alla", "critiche", "determinare", "canto", "evangelizzazione", "controllo", "salvaguardia", "misure", "incostituzionalit\u00e0", "dedicata", "recante", "intero", "metafisici", "su", "debbono", "cristo", "della", "possono", "interviene", "ai", "diverse", "comporta", "contro", "ad", "connessione", "ideologico", "tutto", "istituzionale", "consiglio", "organizzazioni", "parit\u00e0", "internazionali", "dello", "5", "ribadito", "nessuna", "tassativit\u00e0", "sanzionare", "rivolto", "tutti", "delibera", "libere", "principio"]}, {"_id": "QP2", "authors": ["BALBONI", "CIRIANI", "RAUTI", "BARBARO", "CALANDRINI", "DE BERTOLDI", "DE CARLO", "DRAGO", "FAZZOLARI", "GARNERO SANTANCHE'", "IANNONE", "LA PIETRA", "LA RUSSA", "MAFFONI", "NASTRI", "PETRENGA", "RUSPANDINI", "TOTARO", "URSO", "ZAFFINI"], "raw": "Il Senato,         premesso che:             l'A.S. 2005 introduce \u00abMisure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0\u00bb e, a tal fine, estende la portata degli articoli 604- bis  e 604- ter  del codice penale, che recepiscono le norme del decreto-legge 26 aprile 1993 n. 122, convertito con modificazioni nella legge 25 giugno 1993 n. 205;             tale estensione confligge gravemente con pi\u00f9 disposizioni della Costituzione;             anzitutto con l'articolo 21 della Costituzione, poich\u00e9 - come \u00e8 stato spiegato in pi\u00f9 audizioni svolte dai giuristi intervenuti in Commissione Giustizia - essa rende ancora pi\u00f9 ampia nell'ordinamento una fattispecie generale di reato d'opinione basata sul presunto movente d'odio, del tutto disancorato dal fatto: una fattispecie che prescinde da un evento di danno provocato da un comportamento volontario, e si fonda esclusivamente nella disposizione interiore di un soggetto (disposizione interiore a sua volta non discernibile da parte di un osservatore esterno). Costruisce quindi un reato senza una base fattuale accertabile dal giudice, il quale viene chiamato a punire perch\u00e9 attribuisce all'accusato una malvagia disposizione d'animo, l'odio appunto;             in tal modo l'anzidetta estensione del reato d'odio alla manifestazione di idee per motivi di orientamento sessuale o di identit\u00e0 di genere segna l'inammissibile passaggio del diritto penale verso un modello che punisce la manifestazione di idee per correggere gli individui in ordine alla loro disposizione interiore;             non v'\u00e8 alcuna base oggettiva - n\u00e9 il testo all'esame contiene precisazioni in tal senso - per distinguere tra opinioni espresse sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere per ragioni d'odio o al contrario, per ragioni religiose, metafisiche, etiche e sociali. Ci\u00f2 fa emergere l'assurdit\u00e0 della creazione di un reato basato sulla manifestazione del pensiero: chi esprime opinioni critiche sulla tendenza omosessuale per ragioni metafisiche o sugli atti omosessuali per ragioni etiche, biologiche, psicologiche, mediche o sociali, non per ci\u00f2 \u00e8 indotto a tali critiche per ragioni d'odio. Ancora pi\u00f9 assurdo \u00e8 conferire a un giudice il compito di decidere se una determinata opinione sia stata espressa per convinzione scientifica, per convinzione religiosa, per scelta culturale, per tradizione familiare, ovvero per odio. L'effetto paralizzante della stessa discussione scientifica in ordine alle problematiche del  gender  sarebbe devastante sul piano culturale, creando una sorta di riserva protetta per coloro che sostengono determinate teorie e propongono forme educative corrispondenti alle teorie relative alla fluidit\u00e0 dell'identit\u00e0 sessuale. Peraltro la distinzione tra l'oggetto del presunto stato d'animo d'odio non pu\u00f2 essere precisata se non attraverso una critica delle intenzioni, del tutto estranea al diritto penale, poich\u00e9 non \u00e8 il giudice che pu\u00f2 discriminare tra le intenzioni buone e quelle cattive;             l'articolo 21 della Costituzione tutela l'espressione di tutte le opinioni che non abbiano in s\u00e9 stesse, per le modalit\u00e0 espressive e per la minaccia almeno implicita rivolta a terzi, un effetto diretto di istigazione a commettere delitti. Gi\u00e0 per le fattispecie di istigazione presenti nel codice penale (articolo 414 e 415), dottrina e giurisprudenza hanno da tempo evidenziato il rischio che tali norme dessero rilevanza penale a mere manifestazioni del pensiero non allineato, che debbono invece ritenersi legittime nell'ambito di un confronto anche acceso e conflittuale tra idee e convinzioni diverse, tutte tutelate dall'articolo 21 Cost. Varie sentenze costituzionali hanno riconosciuto la necessit\u00e0 che la norma penale individui le connotazioni che consentono di distinguere una mera manifestazione del pensiero da un \u00abprincipio di azione\u00bb di ulteriori fattispecie di reato: basta ricordare la sentenza 23 aprile 1974 n. 108 della Corte costituzionale, che ha dichiarato l'illegittimit\u00e0 del reato di istigazione all'odio tra le classi sociali (articolo 415 cod. pen.) - l'unica fattispecie di odio presente nel codice - \u00abnella parte in cui non specifica che tale istigazione deve essere attuata in modo pericoloso per la pubblica tranquillit\u00e0\u00bb;             il codice penale all'articolo 115 stabilisce che nessuna pena pu\u00f2 essere irrogata in caso di istigazione a commettere un reato, se dall'istigazione non deriva la commissione di alcun fatto previsto dalla legge come reato. Se invece all'istigazione segua la commissione del reato, l'istigatore, pur non avendo compiuto materialmente alcunch\u00e9, viene punito come concorrente morale nel reato, ai sensi degli articolo 110 ss. Qualora l'istigazione non sia stata accolta e si sia trattato d'istigazione a un delitto, come stabilisce l'articolo 115, ultimo comma, l'istigatore pu\u00f2 essere sottoposto a misura di sicurezza perch\u00e9 la condotta istigativa \u00e8 indice di pericolosit\u00e0 sociale;             il legislatore esclude pertanto in via generale la punibilit\u00e0 dell'istigazione perch\u00e9, in ossequio a princ\u00ecpi irrinunciabili di ogni ordinamento penale che non voglia assurgere a strumento di un sistema illiberale, sceglie di rimanere strettamente ancorato al diritto penale del fatto, a un diritto penale, cio\u00e8, che punisce non idee, ma offese concrete di beni della vita suscettibili di percezione ed apprensione da parte dei consociati. Assegnare rilevanza penale ad un'idea, a un modo di pensare, e alla sua manifestazione esterna comporta un rischio liberticida per la societ\u00e0 perch\u00e9 va a minare i presupposti del vivere insieme degli uomini;             la Corte europea dei diritti dell'uomo ritiene che la libert\u00e0 di espressione \u00e8 a fondamento della societ\u00e0 democratica ed \u00e8 condizione per il compimento della personalit\u00e0 individuale. I limiti imposti alla libert\u00e0 di manifestazione del pensiero  ex  articolo 10 par. 2 CEDU non costituiscono mai la regola, bens\u00ec l'eccezione, che deve risultare proporzionata e adeguata agli scopi di tutela: la parola pubblicamente pronunciata, pertanto, non pu\u00f2 essere libera solo quando \u00e8 innocua o verte su di un tema indifferente, ma, in un contesto pluralista e tollerante, deve essere garantita - come si legge nella sentenza  Handyside v. United Kingdom  del 1976 - anche se le idee offendono, provocano  shock  o disturbano. Da ci\u00f2 discende che le eventuali restrizioni alla libert\u00e0 di espressione, se risultano necessarie per tutelare altri beni meritevoli di protezione, devono essere previste tassativamente e devono essere conformi a un canone di ragionevolezza;             nel 2012, con la legge n. 172, in attuazione della Convenzione del Consiglio d'Europa per la protezione dei minori contro lo sfruttamento e l'abuso sessuale del 2007 Convenzione di Lanzarote, il legislatore italiano ha previsto una ipotesi speciale di pubblica istigazione e apologia, inserita nell'articolo 414- bis  cod. pen.: si tratta dell'istigazione e dell'apologia a pratiche di pedofilia e di pedopornografia, delitti per i quali non sono invocabili, a propria scusa, ragioni o finalit\u00e0 di carattere artistico, letterario, storico o di costume. Ma tali delitti richiedono espressamente, quale elemento costitutivo della fattispecie, il requisito della pubblicit\u00e0 della condotta. Pur trattandosi di un modello di tutela anticipata rispetto alla commissione del reato istigato, la  ratio  di tutela \u00e8 in questo caso fermamente ancorata all'esistenza di un pericolo concreto per la commissione di fatti offensivi per il bene comune (quali sono i reati) perch\u00e9 a) la comunicazione non pu\u00f2 rimanere circoscritta ad un ambito privato e b) deve provocare un reale pericolo di commissione dei reati. Diversamente da tale modello di incriminazione, l'articolo 604- bis  cod.pen. nella parte in cui punisce condotte istigatorie presenta gi\u00e0 allo stato attuale forti tensioni con il principio del diritto penale del fatto perch\u00e9, nel tipizzare la condotta punita, non richiede la pubblicit\u00e0 della condotta, che rappresenta invece un elemento costante delle istigazioni che assurgono a delitti contro l'ordine pubblico;             il sistema delle leggi Reale e Mancino, trasfuso negli articoli 604- bis  e 604- ter  del codice penale, che il testo in esame punta a estendere, \u00e8 stato da sempre oggetto di letture critiche da parte della dottrina penalista, e considerato ai limiti della compatibilit\u00e0 con la Costituzione. La Corte costituzionale ha ritenuto accettabile il bilanciamento realizzato tra la libert\u00e0 di espressione del pensiero e l'anticipazione della difesa penale in quanto le opinioni incriminate sono oggettivamente riconosciute come pericolose, poich\u00e9 individuano nella razza, nella provenienza etnica o nazionale e nella religione professata motivo per differenziare il godimento dei diritti e delle libert\u00e0 della persona; e poich\u00e9 chi nega il godimento dei diritti e delle libert\u00e0 per motivi di razza, provenienza e religione si ritiene in generale espressione di una minoranza estremista, pronta all'uso della minaccia e della violenza per affermare le proprie idee. L'estensione che viene proposta all'orientamento sessuale e all'identit\u00e0 di genere fa saltare questo gi\u00e0 precario equilibrio e conduce a una deriva che rischia di sanzionare non gi\u00e0 la discriminazione, bens\u00ec l'espressione di una legittima opinione;             orientamento sessuale e identit\u00e0 di genere sono al centro di un dibattito aperto: in Italia, come in ogni altro Paese democratico, una parte della popolazione ritiene che due persone dello stesso sesso possano contrarre matrimonio e adottare bambini; altra parte lo nega. La stessa Corte costituzionale ha affermato che \u00able unioni omosessuali non possono essere ritenute omogenee al matrimonio\u00bb (sent. n. 138/2010), che \u00e8 lecito impedire alle persone omosessuali l'accesso alla procreazione medicalmente assistita (sent. n. 221/2019), e, secondo la sentenza 76/2016, che \u00e8 ammissibile la preclusione legislativa in materia di adozioni (sent. n. 76/2016). Non sussiste quindi per tali controverse questioni quel requisito della obiettiva erroneit\u00e0 delle tesi che prospettano un trattamento differenziato per certe situazioni rispetto ad altre, che ha permesso alla Consulta di ritenere costituzionalmente legittima la legge Reale-Mancino nella sua originaria stesura;             ma per tali questioni non sussiste nemmeno il secondo requisito presupposto dalla legge Reale-Mancino, cio\u00e8 il carattere violento di chi esprime idee contrarie all'estensione di determinati diritti agli omosessuali: le molteplici manifestazioni  pro family  che si sono svolte e che si svolgono dentro e fuori Italia negli ultimi anni possono condividersi o meno nei contenuti e negli slogan, ma si presentano sempre con modalit\u00e0 non violente, tali da non esortare neanche implicitamente a condotte minacciose, o lesive, di persone omosessuali;             con la sentenza della Sez. 5 n. 25138 del 21/02/2007 dep. 02/07/2007 Rv. 237248-01 imputati Feltri e altro, il Giudice di legittimit\u00e0 ha ricordato che \u00abla libert\u00e0 di manifestazione del (proprio) pensiero garantito dall'articolo 21 Cost. come dall'articolo 10 Convenzione EDU, include la libert\u00e0 d'opinione e la libert\u00e0 di ricevere o di comunicare informazioni o idee o critiche su temi d'interesse pubblico, dunque soprattutto sui modi d'esercizio del potere qualunque esso sia, senza ingerenza da parte delle autorit\u00e0 pubbliche. La natura di diritto individuale di libert\u00e0 ne consente, in campo penale, l'evocazione per il tramite dell'articolo 51 c.p., e non v'\u00e8 dubbio che esso costituisca diritto fondamentale in quanto presupposto fondante la democrazia e condizione dell'esercizio di altre libert\u00e0. N\u00e9 l'articolo 21 Cost., analogamente all'articolo 10 CEDU, protegge unicamente le idee favorevoli o inoffensive o indifferenti - nei confronti delle quali non si porrebbe invero alcuna esigenza di tutela -, essendo al contrario principalmente rivolto a garantire la libert\u00e0 proprio delle opinioni che \"urtano, scuotono o inquietano\" (secondo la formula usata dalla Corte EDU). Qualunque proposizione valutativa, rappresentando un giudizio di valore, comporta d'altro canto l'esistenza di postulati o proposizioni indimostrabili (\"non misurabili\" quali, per stare alla materia, la giustizia o l'ingiustizia, la correttezza o la scorrettezza, l'utilit\u00e0 sociale o la disutilit\u00e0 delle scelte operate) dei quali non pu\u00f2 predicarsi un controllo se non nei limiti della continenza espositiva e cio\u00e8 della adeguatezza - funzionalit\u00e0 allo scopo dialettico perseguito\u00bb;             il testo in esame contrasta altres\u00ec con il fondamento del sistema penalistico, il principio di legalit\u00e0 di cui all'articolo 25, comma 2, Cost., in virt\u00f9 del quale la precisione e la determinatezza dell'oggetto della norma penale qualifica quest'ultima come costituzionalmente legittima. Non \u00e8 un caso se le proposte di legge confluite nel testo in esame, pur vertendo intorno al medesimo tema, abbiano utilizzato espressioni diverse per qualificarlo: AC 107 Boldrini faceva riferimento alla identit\u00e0 sessuale; AC 569 Zan e AC 2171 Perantoni si correlavano, invece, all'orientamento sessuale e alla identit\u00e0 di genere; AC 2255 Bartolozzi parlava di motivi di genere; AC 868 Scalfarotto rinviava a motivi fondati su omofobia e transfobia. La vaghezza e l'indeterminatezza dei concetti utilizzati per delimitare la fattispecie incriminatrice e l'aggravante rendono non ragionevolmente prevedibile la portata applicativa delle novelle proposte. Il testo in esame non ha operato una scelta, ma estende sia la fattispecie di reato di cui all'articolo 604- bis , sia la circostanza aggravante di cui all'articolo 604- ter  agli atti discriminatori \u00ab fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere\u00bb: mette insieme tutte le espressioni usate nelle differenti p.d.l., e quindi lascia al giudice, nell'applicazione delle nuove disposizioni, il potere pi\u00f9 ampio, oltre il limite dell'arbitrio, per riempire di senso e di contenuto le categorie adoperate, in palese violazione dell'articolo. 25, secondo comma della Costituzione;              il riferimento all'articolo 25 secondo comma della Costituzione \u00e8 fondamentale, perch\u00e9 il contesto \u00e8 quello non gi\u00e0 di una accademia, al cui interno dilettarsi su come intendere l'\u00abidentit\u00e0 di genere\u00bb o l'\u00aborientamento sessuale\u00bb, bens\u00ec di giustizia penale, che prevede sanzioni fino a un massimo di sei anni di reclusione; sanzioni che, oltre a essere in s\u00e9 pesanti, permettono di utilizzare strumenti di indagine come le intercettazioni (per le quali \u00e8 sufficiente un limite sanzionatorio massimo di cinque anni) e di imporre misure cautelari restrittive della libert\u00e0, fino al carcere. Per fare un esempio concreto, se - in virt\u00f9 dell'arbitrio che viene concesso al giudice - una associazione  pro family  o  pro life  ha nello statuto come propria finalit\u00e0 la diffusione del modello di famiglia esclusivamente come unione di un uomo e di una donna finalizzato al mutuo aiuto fra coniugi e alla procreazione naturale, nessuno oggi pu\u00f2 garantire che, in virt\u00f9 dell'articolo 604- bis  cod. pen., come ridisegnato dal testo in esame, un pubblico ministero non attivi mezzi invasivi di indagine - intercettazioni telefoniche e ambientali - e non proponga misure restrittive della libert\u00e0;             il requisito di sufficiente determinatezza della norma incriminatrice, corollario della legalit\u00e0 penale (articolo 25, co. 2 Cost.) \u00e8 posto a salvaguardia della conoscibilit\u00e0  ex ante  della norma penale, e quindi delle condotte vietate, e svolge una irrinunciabile funzione di libert\u00e0, posto che, in sua assenza, il giudice potrebbe attribuire alla norma un significato del tutto discrezionale e variabile, riconducendo sotto la stessa situazioni di vita non prevedibili, con sostanziale violazione dell'eguaglianza di fronte alla legge (articolo 3 Cost.) e della stessa irretroattivit\u00e0 della legge penale (articolo 25, comma 2, Cost.);             in proposito la Corte costituzionale, allorch\u00e9 con la sentenza n. 96 del 1981 ha dichiarato l'incostituzionalit\u00e0 dell'articolo 603 del codice penale, afferm\u00f2 che compito della legge penale \u00e8 \u00abdeterminare la fattispecie criminosa con connotati precisi in modo che l'interprete, nel ricondurre un'ipotesi concreta alla norma di legge, possa esprimere un giudizio di corrispondenza sorretto da fondamento controllabile. Tale onere richiede una descrizione intellegibile della fattispecie astratta, sia pure attraverso l'impiego di espressioni indicative o di valore e risulta soddisfatto fintantoch\u00e9 nelle norme penali vi sia riferimento a fenomeni la cui possibilit\u00e0 di realizzarsi sia stata accertata in base a criteri che allo stato delle attuali conoscenze appaiano verificabili. [...] E pertanto nella dizione dell'articolo 25 [Cost.] che impone espressamente al legislatore di formulare norme concettualmente precise sotto il profilo semantico della chiarezza e dell'intellegibilit\u00e0 dei termini impiegati, deve logicamente ritenersi anche implicito l'onere di formulare ipotesi che esprimano fattispecie corrispondenti alla realt\u00e0\u00bb;             la Corte europea dei diritti dell'uomo ritiene che il principio del  no punishment without law  di cui all'articolo 7 CEDU richieda il rispetto dei due corollari dell' accessibilit\u00e0  del precetto e della  prevedibilit\u00e0  delle conseguenze sanzionatorie della propria condotta;             nella relazione al testo sono operati plurimi riferimenti a documenti internazionali, a decisioni di Corti europee e a pronunce della Corte costituzionale italiana, per convincere che non si deroga al criterio della tassativit\u00e0 delle norme penali. E per\u00f2 la lettura integrale e attenta delle fonti di riferimento - sono citate, fra le altre, \u00abla sentenza n. 221/2015 della Corte costituzionale, che ha riconosciuto il \"diritto all'identit\u00e0 di genere quale elemento costitutivo del diritto all'identit\u00e0 personale, rientrante a pieno titolo nell'ambito dei diritti fondamentali della persona\" (cos\u00ec il par. 4.1 del Considerato in diritto)\u00bb e la sentenza della Corte costituzionale n. 138/2010, per il riferimento che essa fa \u00ab all'orientamento sessuale come dimensione della personalit\u00e0 meritevole di protezione\u00bb - va nella direzione esattamente contraria;             con la prima la Consulta, nel dichiarare non fondata la questione sollevata dal Tribunale di Trento, mirante a una estensione della legge sul cambiamento di sesso, utilizza l'espressione \u00abidentit\u00e0 di genere\u00bb, non altre, in un contesto di trasformazione della identit\u00e0 sessuale della persona, con o senza il passaggio dell'intervento chirurgico, e non sfiora neanche l'utilizzo di quella espressione in ambito penalistico. Con la seconda (sent. 138/2010) la Consulta ha dichiarato per un verso inammissibili (quanto al confronto con l'articolo 2 Cost.), per altro verso non fondate (quanto al confronto con gli articoli 3 e 29 Cost.), le questioni di legittimit\u00e0 costituzionale sollevate dalla Corte di appello di Venezia e dal Tribunale di Trento nei confronti delle norme del codice civile che impediscono di equiparare al matrimonio l'unione fra persone dello stesso sesso;             ulteriore contrasto con l'ordinamento costituzionale, e in particolare con l'articolo 117 co. 1, nella parte in cui fa riferimento ai vincoli derivanti dall'ordinamento comunitario e dagli obblighi internazionali, si riscontro all'articolo 5 del testo in esame che, come si legge nella relazione al testo, \u00ab introduce la possibilit\u00e0 di svolgere le attivit\u00e0 non retribuite a favore della collettivit\u00e0 previste (...) anche nell'ipotesi di sospensione condizionale della pena e di sospensione del procedimento con messa alla prova dell'imputato (...). prevede che l'attivit\u00e0 possa essere svolta anche presso associazioni e organizzazioni che si occupano della tutela delle vittime dei reati di cui all'articolo 604 -bis \u00bb. Dunque, nell'ipotesi di condanna a pena inferiore a due anni di reclusione, che \u00e8 il limite per fruire della sospensione della pena, la concessione di quest'ultima pu\u00f2 essere subordinata - come pure per applicare l'istituto della messa in prova - alla prestazione di lavoro gratuito alle dipendenze di associazioni LGBT. L'estensione di questa ulteriore previsione della \u00ablegge Mancino\u00bb suona come ulteriormente discriminatoria: irrogare la condanna a svolgere un'attivit\u00e0 di lavoro non retribuito, senza il consenso dell'interessato, si pone in evidente contrasto con il divieto di lavori forzati di cui all'articolo 4 CEDU;       considerato, inoltre, che             in data 17 giugno 2021 la Santa Sede ha fatto pervenire al Governo italiano, attraverso i canali diplomatici, una Nota Verbale con la quale rappresentava che \"il disegno di legge N. 2005, comunemente noto come disegno di legge Zan, solleva - dal punto di vista della Santa Sede, e rispetto agli accordi internazionali che ne regolano i rapporti con lo Stato italiano - alcune preoccupazioni\";             le questioni rappresentate nella Nota verbale n. 9212/21/RS attengono ai possibili profili di contrasto del citato disegno di legge con il Trattato del 18 febbraio 1984 fra la Santa Sede e la Repubblica italiana (reso esecutivo in Italia con la legge 25 marzo 1985, n. 121);             secondo la Santa Sede, nella sua attuale formulazione, la proposta legislativa sarebbe lesiva degli obblighi internazionali assunti dall'Italia con i Patti Lateranensi riguardo alla garanzia della \u00abpiena libert\u00e0\u00bb di svolgimento della sua missione, complessivamente considerata: \u00abpastorale, educativa e caritativa, di evangelizzazione e di santificazione\u00bb (art. 2, commi 1 e 3, del Trattato del Laterano): sarebbero in particolare lese la libert\u00e0 di religione e di culto, di organizzazione, di insegnamento, di espressione, in violazione delle disposizioni suddette e di quanto disposto nel successivo articolo 9;             il Trattato del Laterano impegna le Parti al rispetto reciproco come enti sovrani ciascuno nel proprio ordine e alla \u00abreciproca collaborazione per la promozione dell'uomo e del Paese\u00bb (art. 1): Qualora all'esito di questo esame l'Italia dissentisse dalle tesi vaticane, contrapponendo ad esse una opposta tesi sulle questioni che esso solleva, ci troveremmo nella fattispecie regolata dall'art. 14 del Trattato del Laterano: di fronte ad una \u00abdifficolt\u00e0 interpretazione o di applicazione\u00bb delle disposizioni del Trattato, le Parti \u00abaffideranno la ricerca di una amichevole soluzione ad una commissione paritetica da loro nominata\u00bb. Si sarebbe determinata una controversia internazionale, rispetto alla quale vige l'obbligo per le parti di ricercarne una soluzione pacifica, cui l'art. 14 d\u00e0 specifica espressione nei rapporti fra Italia e Santa Sede;             al riguardo, va sottolineato che secondo la Costituzione italiana il rispetto degli obblighi internazionali \u00e8 elevato a vincolo per il legislatore nazionale (art. 117, 1\u00b0 comma, Cost.): \u00abLa potest\u00e0 legislativa \u00e8 esercitata dallo Stato e dalle Regioni nel rispetto della Costituzione, nonch\u00e9 dei vincoli derivanti dall'ordinamento comunitario [dell'Unione europea,  ndr ] e dagli obblighi internazionali\u00bb.             va altres\u00ec sottolineato che il Trattato del Laterano ha uno status \"rafforzato\" rispetto alla generalit\u00e0 degli accordi internazionali, essendo elevato a livello costituzionale per il tramite dell'art. 7 Costituzione. Pertanto, il Parlamento non \u00e8, in base alla Costituzione, libero di adottare leggi che siano in contrasto con gli obblighi internazionali dello Stato e ancora meno libero se si tratta di trattati che beneficino di garanzia costituzionale come il Trattato del Laterano;             \u00e8 dunque dovere costituzionale del Parlamento verificare in buona fede la fondatezza delle preoccupazioni espresse dalla Santa Sede, al fine di evitare che lo Stato commetta illeciti internazionali, prima di procedere alla approvazione di qualsiasi testo legislativo;             se il Parlamento non desse il seguito adeguato, in termini di puntuale approfondimento e riscontro, alla Nota verbale, la soluzione delle questioni sollevate dalla Santa Sede sarebbe affidata, sempre nel quadro nazionale, ad un inevitabile contenzioso promosso dai soggetti interni interessati (come associazioni cattoliche o la stessa Conferenza episcopale italiana) che finirebbe per coinvolgere, oltre alla Corte costituzionale - visto che sono in gioco diritti fondamentali oltre che il vincolo del rispetto degli obblighi internazionali -, anche la Corte europea dei diritti dell'uomo, che per giurisprudenza costante riconosce con particolare ampiezza la libert\u00e0 religiosa individuale, collettiva e istituzionale: mentre la violazione del principio di buona fede da parte italiana potrebbe costituire la premessa di un contenzioso internazionale con la Santa Sede,       delibera,             ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 2005. ________________ (*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate \u00e8 stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione .", "tokens": ["modi", "reclusione", "presso", "aggravante", "strumenti", "fa", "artistico", "motivi", "devono", "donna", "democratica", "contrarre", "contenuto", "morale", "parte", "procreazione", "ampio", "voglia", "esattamente", "libert\u00e0", "concettualmente", "delle", "fenomeni", "dessero", "diplomatici", "svolgono", "ricevere", "prevede", "concreta", "operate", "problematiche", "provenienza", "fruire", "garantito", "esso", "pure", "adeguata", "proposte", "minoranza", "nominata", "affermato", "associazioni", "centro", "ricondurre", "innocua", "se", "possano", "venezia", "sociali", "originaria", "kingdom", "determinate", "attuale", "pastorale", "lettura", "rafforzato", "anni", "unione", "sent", "requisito", "nessuno", "ritiene", "costume", "lateranensi", "sull", "26", "consente", "canali", "richieda", "pubblico", "ogni", "slogan", "titolo", "contrapponendo", "seguito", "familiare", "qualifica", "dall", "comune", "relative", "attuazione", "discriminatori", "approvazione", "fondatezza", "riconosciute", "dilettarsi", "ipotesi", "uno", "compiuto", "previsto", "meritevole", "mentre", "sua", "rivolta", "trattato", "96", "bambini", "potest\u00e0", "ingerenza", "verso", "concrete", "compatibilit\u00e0", "istigatore", "1984", "nuove", "tensioni", "controllabile", "utilizzati", "presenta", "attivit\u00e0", "lavoro", "generale", "troveremmo", "omosessuali", "stato", "quindi", "stesse", "sollevate", "contenzioso", "medesimo", "lgbt", "9", "insieme", "legislativa", "scopi", "evidenziato", "cui", "diffusione", "movente", "tribunale", "vietate", "correggere", "sicurezza", "profilo", "intendere", "chi", "piena", "possa", "prevedibile", "meritevoli", "senato", "2255", "commetta", "art", "la", "rappresenta", "without", "fonda", "fermamente", "sugli", "basata", "ancorato", "affidata", "anticipazione", "opinioni", "europee", "temi", "procedere", "disposizioni", "ciascuno", "personalit\u00e0", "costante", "verte", "conoscenze", "diversamente", "quando", "suona", "riferimenti", "volontario", "telefoniche", "parola", "urtano", "illeciti", "p", "impone", "genere", "121", "buone", "esclusivamente", "9212", "esercizio", "profili", "svolgimento", "differenti", "condotta", "lesive", "trattamento", "penale", "determinatezza", "risultare", "materia", "offensivi", "chirurgico", "essa", "prestazione", "trasfuso", "dentro", "caritativa", "alcuna", "ricordare", "violento", "restrittive", "metafisiche", "oggettiva", "fatti", "sede", "culto", "commi", "costituire", "necessit\u00e0", "provocare", "vittime", "circoscritta", "n", "aiuto", "etiche", "mere", "ovvero", "vincoli", "comunicazione", "2015", "secondo", "sfiora", "proposito", "aprile", "informazioni", "orientamento", "principalmente", "promozione", "data", "prospettano", "ci", "cio\u00e8", "coinvolgere", "permettono", "pena", "united", "117", "obiettiva", "discende", "chiamato", "passaggio", "successivo", "scelte", "determinati", "108", "pur", "valutativa", "discriminazione", "illiberale", "life", "altri", "assurdit\u00e0", "reato", "controversia", "ritenere", "esempio", "2007", "campo", "stesura", "lanzarote", "tipizzare", "impiego", "minacciose", "senso", "significato", "educativa", "indagine", "fondamentali", "scorrettezza", "sollevata", "intervento", "ridisegnato", "buona", "disutilit\u00e0", "internazionale", "prescinde", "corollari", "lecito", "segua", "scelta", "boldrini", "situazioni", "estranea", "meno", "garanzia", "ingiustizia", "ordinamento", "creando", "esprimere", "ter", "________________", "appello", "anzidetta", "educative", "operato", "devastante", "puntuale", "omosessuale", "manifestazione", "sussiste", "implicitamente", "ricerca", "bilanciamento", "legalit\u00e0", "libero", "creazione", "bartolozzi", "accordi", "uso", "presentate", "proposizioni", "contrasto", "precisata", "lavori", "subordinata", "famiglia", "punisce", "laterano", "episcopale", "alla", "ulteriori", "paritetica", "salvaguardia", "lascia", "incostituzionalit\u00e0", "estende", "possono", "basta", "ampiezza", "2016", "interiore", "delibera", "reciproco", "uomini", "138", "applicazione", "dell", "sorta", "2019", "due", "tassativamente", "rinviava", "con", "presente", "include", "italia", "corrispondenti", "dalla", "10", "opinione", "18", "indicative", "presupposti", "sospensione", "dimensione", "effettuata", "gi\u00e0", "permesso", "legittima", "nello", "legislatore", "discrezionale", "considerata", "istituto", "popolazione", "da", "dal", "affermare", "costruisce", "oggi", "matrimonio", "sovrani", "persona", "condividersi", "mediche", "elevato", "1974", "23", "amichevole", "statuto", "tesi", "insegnamento", "attivi", "canone", "adottare", "spiegato", "14", "analogamente", "qualunque", "d", "fronte", "del", "assurgere", "d\u00e0", "italiana", "societ\u00e0", "vincolo", "ampia", "invero", "zan", "quanto", "espressa", "riempire", "pi\u00f9", "ultimo", "correlavano", "degli", "dottrina", "o", "europa", "irrinunciabile", "accessibilit\u00e0", "intorno", "quelle", "espressioni", "feltri", "alcunch\u00e9", "implicita", "protezione", "confluite", "sotto", "2021", "loro", "gender", "omogenee", "contrasta", "richiede", "difficolt\u00e0", "inammissibile", "ragionevolezza", "imposti", "scopo", "sempre", "accettabile", "lese", "favorevoli", "fra", "altra", "espressione", "alcun", "malvagia", "rende", "finalizzato", "inevitabile", "esercitata", "sulle", "palese", "discussione", "nelle", "nell", "gravemente", "missione", "italiano", "faceva", "2005", "impedire", "perseguito", "esito", "compimento", "letture", "uomo", "sistema", "comportamento", "ritenute", "teorie", "attraverso", "115", "soggetto", "pratiche", "cos\u00ec", "sensi", "propria", "appunto", "edu", "carattere", "mera", "promosso", "altres\u00ec", "mai", "family", "collaborazione", "provocano", "legge", "speciale", "nei", "collettiva", "punita", "sceglie", "presupposto", "hanno", "vita", "princ\u00ecpi", "violenza", "604", "sessuale", "viene", "status", "riferimento", "discernibile", "garantita", "opposta", "perantoni", "connotazioni", "interessato", "interesse", "precario", "usate", "regolano", "assurgono", "emergere", "riguardo", "riconosce", "integrale", "76", "recepiscono", "pone", "stessa", "circostanza", "ulteriore", "dovere", "premesso", "criminosa", "etnica", "istigazione", "introduce", "determinata", "precisione", "espresse", "continenza", "particolare", "di", "tali", "pertanto", "\u00e8", "verificabili", "un", "accusato", "documenti", "conoscibilit\u00e0", "tratta", "compito", "istigativa", "regolata", "17", "convenzione", "co", "religione", "tranquillit\u00e0", "posto", "specifica", "alle", "costituisca", "offendono", "sostanziale", "vertendo", "ragionevolmente", "imporre", "questa", "descrizione", "conseguenze", "interni", "in", "atti", "nonch\u00e9", "205", "verificare", "modificazioni", "convertito", "decisioni", "presenti", "visto", "a", "law", "risultano", "fondate", "condizione", "consociati", "vige", "preoccupazioni", "oggettivamente", "esprime", "certe", "funzionalit\u00e0", "liberticida", "obblighi", "disegno", "differenziare", "51", "sez", "manifestazioni", "vaticane", "reale", "classi", "equilibrio", "intellegibile", "le", "convinzioni", "nel", "unioni", "attribuisce", "scusa", "codice", "fine", "dichiarare", "proprio", "oggetto", "rappresentate", "elemento", "tempo", "libera", "e", "tutelate", "fino", "sui", "decidere", "rendono", "retribuite", "desse", "persone", "svolge", "privato", "dunque", "religiose", "i", "giudizio", "punto", "culturale", "enti", "idea", "citato", "testo", "evangelizzazione", "fuori", "carcere", "misure", "istigato", "finirebbe", "procedimento", "5", "nessuna", "rapporti", "rivolto", "principio", "ammissibile", "anticipata", "divieto", "apprensione", "modalit\u00e0", "ma", "parlava", "parti", "ci\u00f2", "natura", "criteri", "esigenza", "impegna", "25", "incriminazione", "mutuo", "contiene", "identit\u00e0", "al", "livello", "nota", "vi", "funzione", "autorit\u00e0", "07", "accesso", "affideranno", "ultima", "transfobia", "confligge", "portata", "essendo", "237248", "rs", "criterio", "reati", "indeterminatezza", "conferenza", "complessivamente", "via", "pregiudiziale", "sono", "neanche", "no", "corte", "trattandosi", "sulla", "soggetti", "sufficiente", "bene", "correttezza", "pervenire", "termini", "b", "costituiscono", "biologiche", "s\u00e9", "logicamente", "si", "sarebbero", "punishment", "allo", "potrebbe", "parlamento", "pubblica", "seconda", "personale", "dei", "sanzionatorie", "inferiore", "fondati", "nemmeno", "penali", "norma", "comunicare", "pronunce", "pubblicamente", "risulta", "condizionale", "ante", "unica", "110", "prova", "attenta", "provocato", "utilizza", "precetto", "pacifica", "solo", "saltare", "associazione", "operati", "organizzazione", "invasivi", "ricordato", "dizione", "sentenza", "soluzione", "offese", "pen", "collettivit\u00e0", "votazione", "distinguere", "invocabili", "esclude", "bens\u00ec", "imputato", "critica", "psicologiche", "quali", "ndr", "ancora", "delitto", "regioni", "articolo", "contrarie", "democrazia", "previste", "fonti", "riscontro", "impediscono", "sorretto", "ne", "ed", "utilizzato", "pericoloso", "stesso", "pronunciata", "pronta", "vaghezza", "anche", "n\u00e9", "discriminare", "ossequio", "alcune", "fondamento", "v", "istigatorie", "santificazione", "consentono", "evidente", "dubbio", "controverse", "leggi", "costituzionali", "rappresentando", "danno", "inoffensive", "direzione", "fondante", "interno", "virt\u00f9", "idee", "assenza", "rischio", "avendo", "il", "richiedono", "lo", "interpretazione", "derivanti", "mezzi", "tal", "estremista", "religiosa", "concorrente", "omofobia", "tollerante", "cambiamento", "precise", "1981", "proprie", "pericolose", "qualificarlo", "dialettico", "punito", "forzati", "presentano", "caso", "esterna", "fede", "s", "fondata", "ex", "repubblica", "legittimit\u00e0", "scalfarotto", "garantire", "usata", "quel", "confronto", "cattoliche", "applicare", "incriminatrice", "predicarsi", "diritti", "25138", "esse", "messa", "almeno", "sentenze", "attengono", "irretroattivit\u00e0", "individui", "corollario", "sottoposto", "espressamente", "868", "assurdo", "tramite", "realizzarsi", "esecutivo", "costituzione", "rientrante", "negli", "approfondimento", "potere", "concreto", "attuali", "scientifica", "democratico", "stabilisce", "presunto", "ancorata", "concesso", "non", "punta", "strumento", "evocazione", "fintantoch\u00e9", "regolamento", "odio", "obbligo", "deriva", "limiti", "distinzione", "va", "dallo", "civile", "disposto", "ambito", "per", "individuale", "equiparare", "prevedibili", "lesiva", "gioco", "fluidit\u00e0", "rischia", "accertata", "acceso", "santa", "conferire", "rispetto", "414", "formula", "essere", "all", "terzi", "confronti", "disturbano", "giurisprudenza", "accertabile", "plurimi", "gratuito", "disposizione", "abbiano", "impiegati", "che", "tradizione", "utilizzare", "realt\u00e0", "basato", "citate", "pedopornografia", "incriminate", "ritenersi", "adeguatezza", "semantico", "rappresentava", "minare", "1993", "formulazione", "fatto", "pesanti", "piano", "pensiero", "eccezione", "indotto", "eguaglianza", "21", "articoli", "letterario", "cinque", "ministero", "tutelare", "contrario", "dissentisse", "decreto", "rv", "qualora", "questione", "dichiarato", "attribuire", "suscettibili", "esortare", "proposizione", "indifferente", "sia", "coloro", "godimento", "connotati", "pieno", "necessarie", "possibilit\u00e0", "critiche", "canto", "controllo", "varie", "materialmente", "debbono", "su", "erroneit\u00e0", "misura", "finalit\u00e0", "diverse", "comporta", "contro", "ad", "122", "tutto", "istituzionale", "consiglio", "adeguato", "dello", "comunemente", "sanzionare", "dai", "espressive", "1985", "603", "interprete", "tendenza", "riserva", "soprattutto", "previsione", "221", "naturale", "4", "corrispondenza", "cautelari", "mirante", "allineato", "sei", "l", "consulta", "anzitutto", "effetto", "giudice", "porrebbe", "pedofilia", "ratio", "segna", "per\u00f2", "diritto", "pro", "2010", "condanna", "pericolosit\u00e0", "paese", "corti", "beni", "apologia", "estensione", "par", "variabile", "costitutivo", "differenziato", "pubbliche", "accademia", "altre", "coniugi", "condotte", "patti", "comma", "commettere", "illegittimit\u00e0", "giuristi", "ultimi", "appaiano", "propongono", "scuotono", "esistenza", "possibili", "sostengono", "invece", "quadro", "indimostrabili", "minaccia", "concessione", "nega", "inquietano", "rilevanza", "2171", "tutela", "norme", "premessa", "europea", "forme", "1", "chiarezza", "adoperate", "estendere", "nazionale", "utilizzo", "imputati", "concetti", "astratta", "solleva", "fattispecie", "comunitario", "7", "trento", "minori", "dagli", "riconducendo", "accolta", "107", "disabilit\u00e0", "governo", "verbale", "rimanere", "ss", "01", "tema", "espositiva", "reso", "una", "azione", "sanzionatorio", "interessati", "tale", "limite", "senza", "sul", "assunti", "esterno", "costituzionalmente", "preclusione", "unicamente", "quale", "ordine", "pluralista", "stare", "novelle", "protegge", "giustizia", "formulare", "2", "come", "restrizioni", "ha", "attuata", "c", "inserita", "categorie", "proposta", "contenuti", "deve", "professata", "quella", "ac", "convinzione", "osservatore", "quello", "eventuali", "prevenzione", "afferm\u00f2", "peraltro", "indice", "cedu", "giugno", "disancorato", "tra", "allorch\u00e9", "conflittuale", "altro", "indifferenti", "ricercarne", "arbitrio", "shock", "esame", "protetta", "sfruttamento", "svolta", "gli", "fattuale", "cattive", "conformi", "proporzionata", "cost", "nella", "proponga", "dipendenze", "pubblicit\u00e0", "considerato", "punibilit\u00e0", "beneficino", "assegnare", "93", "modo", "marzo", "ulteriormente", "riconosciuto", "percezione", "fare", "intenzioni", "massimo", "noto", "svolte", "ragioni", "assistita", "favore", "occupano", "cod", "reciproca", "poich\u00e9", "pensare", "172", "realizzato", "stata", "evitare", "onere", "storico", "intellegibilit\u00e0", "dalle", "deroga", "febbraio", "base", "volta", "svolgere", "contraria", "irrogata", "quest", "individuano", "regola", "1976", "agli", "inammissibili", "animo", "siano", "penalista", "commissione", "punire", "sottolineato", "precisazioni", "postulati", "questo", "istigazioni", "consenso", "ambientali", "difesa", "discriminatoria", "molteplici", "intervenuti", "utilit\u00e0", "perch\u00e9", "prevedibilit\u00e0", "razza", "dep", "valore", "precisi", "penalistico", "relazione", "applicativa", "delimitare", "trasformazione", "intercettazioni", "sarebbe", "violente", "motivo", "conduce", "02", "adozioni", "misurabili", "generalit\u00e0", "trattati", "diretto", "569", "modello", "delitti", "paralizzante", "implicito", "abuso", "fondamentale", "costituzionale", "inoltre", "legittime", "sociale", "convincere", "suddette", "strettamente", "retribuito", "2012", "vivere", "dibattito", "violazione", "medicalmente", "29", "pu\u00f2", "esprimano", "3", "aperto", "evento", "415", "contesto", "ritenuto", "prima", "soddisfatto", "sesso", "bis", "organizzazioni", "handyside", "tutte", "sanzioni", "irrogare", "vista", "pericolo", "determinare", "mancino", "qualsiasi", "della", "ai", "oltre", "mette", "forti", "questioni", "audizioni", "internazionali", "legislativo", "tassativit\u00e0", "irrinunciabili"]}, {"_id": "QS1", "authors": ["ROMEO"], "raw": "Il Senato,             in sede di esame del disegno di legge n. 2005,         delibera:             ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di sospendere l' iter  di approvazione del presente disegno di legge e rinviarlo fino al 27 luglio 2021, per consentire alla Commissione di esperire la fase emendatizia ed adempiere alla funzione costituzionale che la sede referente consegue ai sensi dell'articolo 72 della Costituzione.", "tokens": ["al", "che", "2021", "2005", "la", "n", "93", "per", "iter", "dell", "commissione", "emendatizia", "funzione", "alla", "approvazione", "esame", "adempiere", "in", "disegno", "e", "fino", "consegue", "luglio", "della", "ai", "fase", "articolo", "27", "presente", "costituzionale", "sospendere", "di", "consentire", "regolamento", "del", "l", "sensi", "referente", "costituzione", "il", "72", "sede", "esperire", "rinviarlo", "delibera", "senato", "legge", "ed"]}, {"_id": "QS2", "authors": ["BERNINI", "CALIENDO", "VITALI", "PAGANO", "SCHIFANI", "FAZZONE"], "raw": "Il Senato,             in sede di esame del disegno di legge recante misure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0,         premesso che:             per quanto attiene i profili procedurali:                  il disegno di legge n. 2005, gi\u00e0 approvato dalla Camera dei deputati, si compone di 10 articoli, con i quali si modificano i delitti previsti dagli articoli 604- bis  e 604- ter  del codice penale, per aggiungere alle discriminazioni per motivi razziali, etnici, nazionali o religiosi, quelle fondate sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere o sulla disabilit\u00e0; in particolare, l'articolo 1 reca alcune definizioni al riguardo;             occorre ricordare con rincrescimento che nella seduta della Commissione giustizia del 6 maggio u.s., la senatrice Maiorino ha avanzato la richiesta di disgiungere il disegno di legge 2005 dagli altri di contenuto analogo posti all'ordine del giorno, al fine di accelerarne l'iter precludendo la strada al confronto dialettico tra i senatori e tra le diverse forze politiche, espressione di diverse sensibilit\u00e0 presenti nella Commissione;             nella stessa sede \u00e8 stato rilevato come la suddetta richiesta non trovi alcun riscontro nella disciplina dell'articolo 51 del Regolamento;             l'anomala procedura svoltasi nella Commissione di merito ha di fatto precluso a tutti la possibilit\u00e0 di discutere nel merito e di confrontarsi su aspetti salienti di ciascuno dei disegni di legge che andavano congiunti, con grave pregiudizio per il confronto democratico all'interno della Commissione;             nella seduta della 2 a  Commissione dell'8 luglio u.s., il Presidente Ostellari ha dato conto dei riferimenti, fatti nel corso della seduta d'Assemblea del 6 luglio, ad una sua ipotesi di sintesi delle posizioni emerse all'interno della maggioranza emersa al termine di una serie di riunioni che hanno coinvolto i Presidenti dei Gruppi parlamentari della maggioranza di governo, con la partecipazione dei rappresentanti dei medesimi Gruppi in Commissione;             per quanto attiene al merito del provvedimento:                  l'articolo 4, recante Pluralismo delle idee e libert\u00e0 delle scelte che testualmente recita: \"1. Ai fini della presente legge, sono fatte salve la libera espressione di convincimenti od opinioni nonch\u00e9 le condotte legittime riconducibili al pluralismo delle idee o alla libert\u00e0 delle scelte, purch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti.\";                  il principio della libert\u00e0 di pensiero e di espressione \u00e8 sancito e compiutamente espresso dall'articolo 21 della Costituzione; il fatto che una legge debba ribadire e specificare tale principio implica il pericolo o l'ammissione della violazione di tale principio da parte della stessa;                  come \u00e8 stato evidenziato da esimi giuristi nel corso delle audizioni svoltesi in Commissione, tale articolo induce a una serie di osservazioni attinenti in primis al rispetto dell'articolo 21 della Costituzione e alla libera espressione e manifestazione di convincimenti, riguardo alle incertezze applicative che derivano dalle espressioni di sesso, di genere, di orientamento sessuale e di identit\u00e0 di genere e, di conseguenza, al collegamento delle stesse con condotte discriminatorie;                  per tale motivo durante il dibattito in Commissione sono stati proposti interventi che non lascino spazio a interpretazioni fortemente limitative della libert\u00e0 di espressione;                  inoltre l'estensione degli articoli 604- bis  e 604- ter  del codice penale confligge con l'articolo 21 della Costituzione ampliando una fattispecie generale di reato d'opinione basata sul presunto movente d'odio, disancorato dai fatti e privo di una base empirica accertabile dal giudice, posto che si fonda esclusivamente nell'interno volere di un soggetto,             tutto ci\u00f2 premesso delibera di sospendere l'esame dell'A.S. 2005 fino a nuova determinazione da parte della Conferenza dei Presidenti di Gruppo.", "tokens": ["ostellari", "dell", "procedurali", "salve", "motivi", "discutere", "4", "con", "ci\u00f2", "presente", "contenuto", "dalla", "discriminazioni", "10", "l", "sensibilit\u00e0", "opinione", "giudice", "espresso", "parte", "gi\u00e0", "esimi", "spazio", "identit\u00e0", "senatrice", "al", "da", "dal", "disgiungere", "libert\u00e0", "giorno", "delle", "trovi", "estensione", "confligge", "conferenza", "condotte", "interpretazioni", "sono", "aggiungere", "sulla", "giuristi", "luglio", "compone", "d", "previsti", "del", "rappresentanti", "specificare", "testualmente", "si", "gruppi", "quanto", "religiosi", "degli", "o", "dei", "fondati", "svoltasi", "sull", "posti", "conto", "durante", "ampliando", "8", "quelle", "espressioni", "1", "senatori", "dall", "purch\u00e9", "etnici", "fattispecie", "riunioni", "discriminatori", "discriminatorie", "ipotesi", "dagli", "confrontarsi", "disabilit\u00e0", "sua", "governo", "rilevato", "espressione", "una", "alcun", "quali", "tale", "sul", "articolo", "ribadire", "nazionali", "osservazioni", "merito", "violenti", "riscontro", "nell", "ordine", "generale", "2005", "interventi", "stato", "compimento", "attiene", "stesse", "svoltesi", "giustizia", "2", "come", "riconducibili", "ha", "richiesta", "aspetti", "soggetto", "proposti", "seduta", "sospendere", "evidenziato", "alcune", "movente", "collegamento", "senato", "fortemente", "volere", "la", "fonda", "basata", "prevenzione", "opinioni", "presidente", "politiche", "corso", "induce", "interno", "serie", "disancorato", "fatte", "dato", "idee", "ciascuno", "tra", "gruppo", "approvato", "il", "legge", "riferimenti", "privo", "conseguenza", "esame", "genere", "od", "hanno", "grave", "esclusivamente", "violenza", "604", "sessuale", "nella", "profili", "dialettico", "stati", "u", "penale", "fini", "s", "iter", "modificano", "sancito", "riguardo", "ricordare", "termine", "confronto", "stessa", "deputati", "compiutamente", "sede", "fatti", "premesso", "posizioni", "n", "dalle", "partecipazione", "base", "suddetta", "empirica", "orientamento", "disegni", "particolare", "di", "\u00e8", "costituzione", "maiorino", "congiunti", "un", "provvedimento", "concreto", "occorre", "sintesi", "rincrescimento", "precludendo", "salienti", "commissione", "democratico", "presunto", "non", "incertezze", "analogo", "avanzato", "maggioranza", "posto", "scelte", "regolamento", "alle", "odio", "pregiudizio", "discriminazione", "debba", "altri", "6", "andavano", "reato", "razziali", "per", "maggio", "in", "atti", "implica", "nonch\u00e9", "anomala", "primis", "rispetto", "determinazione", "presidenti", "presenti", "all", "motivo", "a", "accertabile", "fondate", "precluso", "che", "delitti", "camera", "disegno", "recita", "convincimenti", "lascino", "inoltre", "51", "legittime", "fatto", "procedura", "medesimi", "attinenti", "idonee", "le", "nel", "ter", "pensiero", "reca", "pluralismo", "dibattito", "violazione", "codice", "emersa", "fine", "21", "articoli", "manifestazione", "accelerarne", "ammissione", "libera", "e", "fino", "strada", "forze", "definizioni", "contrasto", "limitative", "sesso", "bis", "emerse", "i", "derivano", "assemblea", "parlamentari", "possibilit\u00e0", "pericolo", "alla", "determinare", "dai", "misure", "applicative", "recante", "su", "della", "ai", "diverse", "ad", "tutto", "audizioni", "disciplina", "coinvolto", "tutti", "delibera", "principio", "nuova"]}, {"_id": "QS3", "authors": ["MALAN"], "raw": "Il Senato,             in sede di esame del disegno di legge recante misure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0,             premesso che:             i Patti Lateranensi sono previsti dall'articolo 7 della Costituzione e le intese con le altre confessioni religiose dall'articolo 8, a presidio della libert\u00e0 religiosa, tutelata anche dagli articoli 3, 19, 20 e 21;             l'articolo 14 dell'accordo tra la Santa Sede e la Repubblica Italiana che apporta modificazioni al concordato lateranense recita: \u00abSe in avvenire sorgessero difficolt\u00e0 di interpretazione o di applicazione delle disposizioni precedenti, la Santa Sede e la Repubblica italiana affideranno la ricerca di un'amichevole soluzione ad una Commissione paritetica da loro nominata\u00bb;             gioved\u00ec 17 giugno la Segreteria di Stato della Santa Sede, Sezione per i Rapporti con gli Stati, ha consegnato all'Ambasciata d'Italia presso la stessa Santa Sede una nota verbale in cui rileva che alcuni contenuti del disegno di legge, Atto Senato n. 2005, recante \u00abMisure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0\u00bb - particolarmente nella parte in cui si stabilisce la criminalizzazione delle condotte discriminatorie per motivi \u00abfondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb avrebbero l'effetto di incidere negativamente sulle libert\u00e0 assicurate alla Chiesa cattolica e ai suoi fedeli dal vigente regime concordatario. Diverse espressioni della Sacra Scrittura, della Tradizione ecclesiale e del Magistero autentico dei Papi e dei Vescovi considerano, a molteplici effetti, la differenza sessuale, secondo una prospettiva antropologica che la Chiesa cattolica non ritiene disponibile perch\u00e9 derivata dalla stessa Rivelazione divina. Tale prospettiva \u00e8 infatti garantita dall'Accordo tra la Santa Sede e la Repubblica Italiana di revisione del Concordato lateranense, sottoscritto il 18 febbraio 1984. Nello specifico, all'articolo 2, comma 1, si afferma che \u00abla Repubblica italiana riconosce alla Chiesa cattolica la piena libert\u00e0 di svolgere la sua missione pastorale, educativa e caritativa, di evangelizzazione e di santificazione. In particolare \u00e8 assicurata alla Chiesa la libert\u00e0 di organizzazione, di pubblico esercizio del culto, di esercizio del magistero e del ministero spirituale nonch\u00e9 della giurisdizione in materia ecclesiastica\u00bb. All'articolo 2, comma 3, si afferma ancora che \u00ab\u00e8 garantita ai cattolici e alle loro associazioni e organizzazioni la piena libert\u00e0 di riunione e di manifestazione del pensiero con la parola, lo scritto e ogni altro mezzo di diffusione\u00bb;             l'intesa con la Chiesa Apostolica, all'articolo 31, comma 4 (riportato all'articolo 32 della legge), stabilisce che: \u00abIn occasione di disegni di legge relativi a materie che coinvolgono rapporti della Chiesa Apostolica in Italia con lo Stato, verranno promosse, previamente in conformit\u00e0 all'articolo 8 della Costituzione, le intese del caso.\u00bb;             in virt\u00f9 di tale norma, il 1\u00b0 luglio scorso, il presidente della Chiesa Apostolica in Italia, Emanuele Frediani, ha scritto al Presidente del Consiglio dei ministri notando che il citato disegno di legge, in particolare agli articoli 1, 2, 4 e 7, limita il diritto a professare liberamente la propria fede, garantito dalla Costituzione e, per la chiesa che egli rappresenta, dalla specifica intesa;             l'intesa con la Chiesa di Ges\u00f9 Cristo dei Santi degli Ultimi Giorni, all'articolo 28, comma 3 (riportato all'articolo 28 della legge), stabilisce che: \u00abIn occasione di disegni di legge relativi a materie che coinvolgono rapporti della Chiesa con lo Stato, sono promosse previamente, in conformit\u00e0 all'articolo 8 della Costituzione, le intese del caso.\u00bb;             in virt\u00f9 di tale norma, il 5 luglio scorso, il responsabile per l'Italia della Chiesa di Ges\u00f9 Cristo dei Santi degli Ultimi Giorni, Alessandro Dini Ciacci, ha scritto al Presidente del Consiglio dei ministri lamentando anch'egli che il citato disegno di legge coinvolge i rapporti tra lo Stato e la Chiesa che egli rappresenta limitando il diritto a professare liberamente la propria fede, garantito dalla Costituzione e, per la chiesa che egli rappresenta, dalla specifica intesa;             i passi compiuti, prima ancora di essere esaminati nel merito, non possono che essere esaminati nei modi previsti dal Concordato e dalle intese,             tutto ci\u00f2 premesso delibera di rinviare in Commissione l'A.S. 2005 e abbinati fino a quando non vengono esaminate le questioni sollevate. ________________ (*) Sulle proposte di questione sospensiva presentate \u00e8 stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 6, del Regolamento, un'unica votazione.", "tokens": ["vengono", "modi", "ecclesiastica", "applicazione", "dell", "presso", "derivata", "motivi", "32", "4", "lamentando", "con", "ci\u00f2", "italia", "dalla", "l", "segreteria", "18", "effetto", "parte", "effettuata", "identit\u00e0", "criminalizzazione", "nello", "al", "nota", "tutelata", "da", "dal", "diritto", "coinvolgono", "libert\u00e0", "affideranno", "delle", "particolarmente", "santi", "altre", "vigente", "condotte", "amichevole", "patti", "sono", "comma", "concordatario", "suoi", "rinviare", "sulla", "garantito", "14", "ultimi", "consegnato", "proposte", "promosse", "infatti", "luglio", "d", "previsti", "nominata", "associazioni", "del", "se", "italiana", "incidere", "si", "relativi", "pastorale", "avvenire", "passi", "esaminati", "sorgessero", "degli", "o", "dei", "ritiene", "fondati", "lateranensi", "sull", "norma", "sottoscritto", "gioved\u00ec", "frediani", "8", "pubblico", "ogni", "espressioni", "unica", "accordo", "1", "negativamente", "dall", "loro", "organizzazione", "difficolt\u00e0", "anch", "abbinati", "esaminate", "discriminatorie", "7", "limitando", "soluzione", "dagli", "votazione", "disabilit\u00e0", "sua", "verbale", "fedeli", "una", "tale", "sul", "1984", "ancora", "articolo", "sulle", "sospensiva", "sezione", "merito", "missione", "confessioni", "2005", "apporta", "stato", "coinvolge", "rileva", "sollevate", "notando", "2", "anche", "ha", "dini", "prospettiva", "cui", "diffusione", "conformit\u00e0", "sensi", "cattolici", "contenuti", "papi", "propria", "antropologica", "magistero", "piena", "santificazione", "senato", "la", "rappresenta", "28", "prevenzione", "presidente", "20", "giugno", "disposizioni", "virt\u00f9", "tra", "il", "interpretazione", "lo", "presidio", "quando", "ambasciata", "legge", "nei", "altro", "regime", "parola", "precedenti", "considerano", "esame", "genere", "religiosa", "gli", "violenza", "disponibile", "sessuale", "esercizio", "nella", "scritto", "compiuti", "liberamente", "garantita", "stati", "ges\u00f9", "afferma", "assicurate", "caso", "materia", "fede", "s", "93", "repubblica", "riconosce", "professare", "caritativa", "intese", "avrebbero", "stessa", "ecclesiale", "cattolica", "sede", "premesso", "culto", "ministri", "autentico", "spirituale", "stata", "n", "rivelazione", "dalle", "febbraio", "lateranense", "secondo", "svolgere", "orientamento", "mezzo", "disegni", "particolare", "di", "\u00e8", "costituzione", "agli", "un", "riportato", "ciacci", "specifico", "commissione", "emanuele", "stabilisce", "previamente", "limita", "17", "vescovi", "intesa", "non", "apostolica", "specifica", "regolamento", "alle", "discriminazione", "6", "molteplici", "per", "perch\u00e9", "differenza", "in", "occasione", "nonch\u00e9", "santa", "modificazioni", "scorso", "educativa", "essere", "all", "a", "che", "tradizione", "atto", "assicurata", "disegno", "recita", "giurisdizione", "chiesa", "31", "concordato", "materie", "riunione", "egli", "le", "nel", "pensiero", "________________", "revisione", "effetti", "21", "articoli", "manifestazione", "ministero", "3", "ricerca", "divina", "e", "fino", "scrittura", "questione", "presentate", "alcuni", "prima", "contrasto", "responsabile", "sesso", "organizzazioni", "religiose", "i", "alessandro", "19", "giorni", "citato", "alla", "paritetica", "evangelizzazione", "misure", "sacra", "recante", "cristo", "verranno", "della", "possono", "ai", "diverse", "ad", "tutto", "questioni", "consiglio", "5", "rapporti", "delibera"]}, {"_id": "1.87", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera d). \u2005\u2005 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 Conseguentemente, agli articoli 2, 3, 5, 6, 8 e 10, sopprimere, ovunque ricorrano, le parole : \u00absull'identit\u00e0 di genere o\u00bb,  all'articolo 7 comma 1 sopprimere le parole : \u00abe dell'identit\u00e0 di genere\u00bb,  all'articolo 7, comma 1, sopprimere le parole : \u00abe dall'identit\u00e0 di genere\u00bb  e agli articoli 8 e 9, ovunque ricorrano sopprimere le parole : \u00abe, all'identit\u00e0 di genere\u00bb", "tokens": ["al", "la", "dell", "articoli", "o", "3", "parole", "2", "sull", "genere", "e", "d", "9", "articolo", "7", "conseguentemente", "ricorrano", "di", "10", "8", "ovunque", "5", "all", "1", "agli", "le", "6", "identit\u00e0", "lettera", "comma", "sopprimere", "dall"]}, {"_id": "7.6", "authors": [null], "raw": "Sostituire l'articolo   con il seguente: \n \u00abArt. 7 \n (Istituzione della Giornata nazionale contro le discriminazioni, secondo l'articolo 3 della Costituzione) \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. La Repubblica riconosce il giorno 17 maggio quale Giornata nazionale contro le discriminazioni, secondo l'articolo 3 della Costituzione, al fine di promuovere la cultura del rispetto e dell'inclusione nonch\u00e9 di contra\u00adstare i pregiudizi, le discriminazioni e le violenze motivati dall'orientamento sessuale, razza, lingua, religione, opinioni politiche, condizioni personali e sociali, in attuazione dei princ\u00ecpi di eguaglianza e di pari dignit\u00e0 so\u00adciale sanciti dalla Costituzione. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052. La Giornata di cui al comma 1 non de\u00adtermina riduzioni dell'orario di lavoro degli uffici pubblici n\u00e9, qualora cada in un giorno feriale, costituisce giorno di vacanza o com\u00adporta la riduzione di orario per le scuole di ogni ordine e grado, ai sensi degli articoli 2 e 3 della legge 5 marzo 1977, n. 54. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20053. In occasione della Giornata nazionale contro le discriminazioni sono organizzate cerimonie, in\u00adcontri e ogni altra iniziativa utile per la re\u00adalizzazione delle finalit\u00e0 di cui al comma 1. Le scuole, nel rispetto del piano triennale dell'offerta formativa di cui al comma 16 dell'articolo 1 della legge 13 luglio 2015, n. 107, e del patto educativo di corresponsabilit\u00e0, nonch\u00e9 le altre amministrazioni pub\u00adbliche provvedono alle attivit\u00e0 di cui al pre\u00adcedente periodo compatibilmente con le ri\u00adsorse disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.\u00bb", "tokens": ["contra", "cultura", "porta", "per", "provvedono", "dell", "maggio", "bliche", "comunque", "attuazione", "oneri", "iniziativa", "formativa", "sostituire", "razza", "in", "pregiudizi", "occasione", "nonch\u00e9", "con", "princ\u00ecpi", "seguente", "7", "grado", "sessuale", "rispetto", "discriminazioni", "dalla", "l", "personali", "condizioni", "so", "offerta", "legislazione", "a", "107", "lingua", "al", "alizzazione", "altra", "educativo", "periodo", "marzo", "feriale", "repubblica", "termina", "giorno", "riconosce", "uffici", "cada", "senza", "cerimonie", "delle", "articolo", "com", "scuole", "attivit\u00e0", "altre", "vigente", "quale", "piano", "1977", "lavoro", "giornata", "le", "ordine", "nel", "triennale", "de", "sono", "eguaglianza", "comma", "dignit\u00e0", "utile", "pari", "sorse", "n", "stare", "orario", "ciale", "fine", "articoli", "2015", "13", "3", "2", "riduzione", "secondo", "promuovere", "n\u00e9", "riduzioni", "e", "costituisce", "re", "luglio", "orientamento", "qualora", "di", "cui", "16", "del", "sensi", "maggiori", "costituzione", "corresponsabilit\u00e0", "nuovi", "i", "sanciti", "un", "pre", "sociali", "patto", "inclusione", "vacanza", "art", "la", "finanza", "motivati", "pubblici", "degli", "pubblica", "pub", "opinioni", "contri", "o", "17", "dei", "cedente", "violenze", "religione", "politiche", "non", "54", "amministrazioni", "compatibilmente", "della", "ai", "finalit\u00e0", "contro", "alle", "ogni", "il", "disponibili", "ri", "organizzate", "5", "1", "istituzione", "legge", "nazionale", "dall"]}, {"_id": "4.65", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sostituire la parola : \u00abdiscriminatori\u00bb  con la seguente : \u00abpersecutori\u00bb.", "tokens": ["al", "discriminatori", "la", "con", "seguente", "sostituire", "1", "parola", "comma", "persecutori"]}, {"_id": "1.7", "authors": [null, null], "raw": "Sostituire gli articoli 1, 2 e 3 con il seguente: \n \u00abArt. 1. \n ( Modifiche agli articoli 604 -bis  e 604 -ter  del codice penale) \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. All'articolo 604 -bis  del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005a) al primo e al secondo comma, ovunque ricorrano le parole: \"o religiosi\", sono sostituite dalle seguenti: \", religiosi o fondati sull'omofobia o sulla transfobia\"; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b) alla Rubrica, le parole: \"e religiosa\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosa o fondata sull'omofobia o sulla transfobia\". \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052. All'articolo 604- ter  del codice penale, primo comma, le parole: \"o religioso\" sono sostituite dalle seguenti: \", religioso o fondato sull'omofobia o transfobia\".\u00bb.", "tokens": ["al", "religiosi", "codice", "religioso", "apportate", "rubrica", "seguenti", "dalle", "sostituite", "articoli", "sulla", "fondata", "alla", "o", "3", "parole", "2", "sostituire", "secondo", "fondati", "sull", "religiosa", "e", "fondato", "omofobia", "gli", "transfobia", "con", "articolo", "seguente", "modificazioni", "604", "ricorrano", "del", "b", "il", "ovunque", "bis", "all", "modifiche", "1", "primo", "agli", "le", "a", "ter", "sono", "comma", "penale", "art"]}, {"_id": "1.6", "authors": [null, null], "raw": "Sostituire gli articoli 1, 2 e 3 con il seguente: \n \u00abArt. 1. \n ( Modifiche agli articoli 604 -bis  e 604 -ter  del codice penale) \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. All'articolo 604 -bis  del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005a) al primo e al secondo comma, ovunque ricorrano le parole: \"o religiosi\", sono sostituite dalle seguenti: \", religiosi o fondati sull'omofobia o sulla transfobia\"; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b) alla Rubrica, le parole: \"e religiosa\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosa o fondata sull'omofobia o sulla transfobia\". \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052. All'articolo 604- ter  del codice penale, primo comma, le parole: \"o religioso\" sono sostituite dalle seguenti: \", religioso o fondato sull'omofobia o transfobia\".\u00bb. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 Conseguentemente, all'articolo 5, comma 1, apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005a)  alla lettera a), sostituire il numero 5), con il seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab5) alla rubrica, le parole:\u2005\" o religiosi\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosi o fondati sull'omofobia o sulla transfobia\"\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b)  sostituire la lettera b), con la seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab b)  al titolo, le parole: \"e religiosa\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosa o fondata sull'omofobia o sulla transfobia\"\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "religiosi", "codice", "religioso", "apportate", "rubrica", "seguenti", "dalle", "sostituite", "articoli", "sulla", "apportare", "fondata", "alla", "o", "3", "parole", "2", "sostituire", "secondo", "fondati", "sull", "religiosa", "e", "fondato", "omofobia", "gli", "transfobia", "con", "articolo", "seguente", "modificazioni", "604", "conseguentemente", "ricorrano", "del", "numero", "b", "il", "ovunque", "titolo", "bis", "all", "5", "modifiche", "1", "primo", "agli", "le", "a", "ter", "sono", "lettera", "comma", "penale", "art"]}, {"_id": "4.20", "authors": [null, null], "raw": "Sopprimere l'articolo .", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "5.32", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051)  alla lettera a), sostituire il numero 5) con il seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab5) alla rubrica, le parole: \"o religiosi\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosi o fondati sull'omofobia o sulla transfobia\"\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052)  sostituire la lettera b) con la seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab b)  al titolo, le parole: \"e religiosa\" sono sostituite dalle seguenti: \", religiosa o fondata sull'omofobia o sulla transfobia\"\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "religiosi", "rubrica", "seguenti", "dalle", "sostituite", "sulla", "apportare", "fondata", "alla", "o", "parole", "sostituire", "2", "fondati", "sull", "religiosa", "e", "omofobia", "transfobia", "con", "seguente", "modificazioni", "numero", "b", "il", "titolo", "5", "1", "le", "a", "sono", "lettera", "comma"]}, {"_id": "6.64", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abo sull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "comma", "sopprimere", "o", "parole"]}, {"_id": "7.103", "authors": [null, null], "raw": "Sopprimere il comma 3 .", "tokens": ["il", "sopprimere", "3", "comma"]}, {"_id": "1.86", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005a)  alla lettera c) sopprimere le parole:  \u00abo affettiva\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b) s ostituire la lettera d) con la seguente:  \u00abd) per identit\u00e0 di genere s'intende l'identificazione percepita e stabilmente manifestata di s\u00e9 relativamente al genere\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "per", "s", "seguenti", "apportare", "stabilmente", "alla", "manifestata", "o", "parole", "genere", "percepita", "e", "c", "d", "intende", "con", "seguente", "modificazioni", "di", "l", "b", "identificazione", "relativamente", "1", "ostituire", "s\u00e9", "le", "affettiva", "a", "identit\u00e0", "lettera", "comma", "sopprimere"]}, {"_id": "4.24", "authors": [null], "raw": "Sopprimere l'articolo.", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "4.61", "authors": [null], "raw": "Al comma 1 sopprimere le parole da:  \u00abpurch\u00e9 non idonee\u00bb  fino alla fine del comma.", "tokens": ["al", "1", "idonee", "le", "purch\u00e9", "non", "fine", "del", "da", "fino", "alla", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "4.63", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sostituire le parole da:  \u00abil concreto pericolo\u00bb  fino alla fine del comma con il seguente periodo:  \u00abnon si traducano in atti idonei diretti in modo non equivoco a commettere un reato\u00bb.", "tokens": ["al", "commettere", "pericolo", "fine", "da", "modo", "periodo", "alla", "parole", "sostituire", "equivoco", "non", "comma", "in", "fino", "atti", "con", "seguente", "del", "il", "traducano", "1", "le", "diretti", "idonei", "un", "a", "si", "concreto", "reato"]}, {"_id": "7.140", "authors": [null], "raw": "Dopo il comma 3 aggiungere il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab3 -bis . La partecipazione degli alunni alle attivit\u00e0 scolastiche di cui al comma 3 \u00e8 subordinata all'autorizzazione concessa dalla rispettiva famiglia. \u00bb.", "tokens": ["al", "la", "aggiungere", "dopo", "degli", "partecipazione", "3", "autorizzazione", "scolastiche", "concessa", "seguente", "di", "dalla", "cui", "alle", "alunni", "attivit\u00e0", "\u00e8", "il", "bis", "all", "rispettiva", "subordinata", "comma", "famiglia"]}, {"_id": "1.3", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Sopprimere l'articolo .", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "1.84", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera b).", "tokens": ["al", "la", "1", "b", "lettera", "comma", "sopprimere"]}, {"_id": "1.92", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera d).", "tokens": ["al", "la", "1", "lettera", "comma", "sopprimere", "d"]}, {"_id": "1.81", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le lettere  b)  e  d).", "tokens": ["al", "1", "le", "b", "e", "lettere", "comma", "sopprimere", "d"]}, {"_id": "1.98", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera d), sostituire le parole:  \u00abindipendentemente dall'aver concluso un percorso di transizione\u00bb  con le seguenti : \u00abdopo aver concluso un percorso di transizione\u00bb.", "tokens": ["al", "seguenti", "dopo", "transizione", "parole", "indipendentemente", "sostituire", "percorso", "d", "con", "di", "1", "le", "un", "concluso", "lettera", "aver", "comma", "dall"]}, {"_id": "2.82", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma1, lettera a), sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "comma1", "di", "le", "sull", "a", "genere", "identit\u00e0", "sul", "e", "lettera", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "2.194", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera b), sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "b", "sul", "e", "identit\u00e0", "lettera", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "2.243", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera c), sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "sopprimere", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "sul", "e", "lettera", "comma", "c", "parole"]}, {"_id": "2.277", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera d), sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "sul", "e", "lettera", "comma", "sopprimere", "d", "parole"]}, {"_id": "3.18", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "sul", "e", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "4.66", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, aggiungere in fine il seguente periodo:  \u00abNon costituisce discriminazione omofobica la critica alla surrogazione di maternit\u00e0\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "surrogazione", "maternit\u00e0", "aggiungere", "fine", "critica", "periodo", "alla", "omofobica", "non", "in", "costituisce", "seguente", "di", "il", "discriminazione", "1", "comma"]}, {"_id": "4.34", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00ablegittime\u00bb  e:  \u00abdiscriminatorio\u00bb.", "tokens": ["al", "discriminatorio", "1", "le", "legittime", "e", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "4.35", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la parola:  \u00ablegittime\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "1", "legittime", "parola", "comma", "sopprimere"]}, {"_id": "4.64", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abdiscriminatori o\u00bb .", "tokens": ["al", "discriminatori", "1", "le", "comma", "sopprimere", "o", "parole"]}, {"_id": "4.60", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abpurch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti\u00bb .", "tokens": ["al", "compimento", "pericolo", "determinare", "o", "parole", "discriminatori", "non", "comma", "atti", "di", "del", "violenti", "il", "1", "idonee", "le", "a", "concreto", "sopprimere", "purch\u00e9"]}, {"_id": "6.40", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00absul genere\u00bb  e:  \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb .", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "sul", "e", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "7.39", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Sostituire il comma 1 con il seguente:  \u00ab1. La Repubblica riconosce il giorno 17 maggio quale Giornata nazionale per la promozione della cultura del rispetto e dell'inclusione dei diversi orientamenti sessuali in attuazione dei princ\u00ecpi di uguaglianza e di pari dignit\u00e0 sociale sanciti dalla Costituzione\u00bb .", "tokens": ["cultura", "la", "sessuali", "per", "dell", "maggio", "attuazione", "17", "dei", "orientamenti", "sostituire", "repubblica", "diversi", "giorno", "riconosce", "uguaglianza", "in", "e", "della", "con", "princ\u00ecpi", "seguente", "promozione", "di", "rispetto", "dalla", "sociale", "del", "costituzione", "il", "quale", "1", "giornata", "sanciti", "inclusione", "nazionale", "comma", "dignit\u00e0", "pari"]}, {"_id": "7.92", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abe dall'identit\u00e0 di genere\u00bb .", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "dall", "genere", "identit\u00e0", "e", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "7.107", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Sopprimere il comma 3.", "tokens": ["il", "sopprimere", "3", "comma"]}, {"_id": "7.138", "authors": [null, null, null, null, null], "raw": "Dopo il comma 3, aggiungere il seguente:  \u00ab3- bis . Fermo restando quanto previsto all'articolo 12, comma 6, della legge 19 febbraio 2004, n. 40 (Norme in materia di procreazione medicalmente assistita) \u00e8 fatto divieto qualsiasi coinvolgimento organizzativo e contributo finanziario alle associazioni, anche se accreditate Unar, che nello svolgimento delle proprie attivit\u00e0 realizzano, organizzano o pubblicizzano la surrogazione di maternit\u00e0\u00bb.", "tokens": ["che", "19", "accreditate", "quanto", "la", "pubblicizzano", "n", "materia", "contributo", "surrogazione", "maternit\u00e0", "medicalmente", "aggiungere", "fermo", "dopo", "divieto", "febbraio", "coinvolgimento", "o", "3", "qualsiasi", "anche", "in", "e", "40", "finanziario", "della", "delle", "norme", "organizzano", "restando", "articolo", "seguente", "associazioni", "di", "proprie", "alle", "\u00e8", "attivit\u00e0", "organizzativo", "il", "assistita", "previsto", "fatto", "se", "bis", "svolgimento", "all", "realizzano", "12", "6", "procreazione", "2004", "unar", "legge", "nello", "comma"]}, {"_id": "8.45", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Alla rubrica, sopprimere le parole:  \u00abe all'identit\u00e0 di genere\u00bb .", "tokens": ["all", "di", "le", "rubrica", "genere", "identit\u00e0", "e", "alla", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "8.17", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abe all'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "all", "1", "di", "le", "genere", "identit\u00e0", "e", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "9.24", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abo sull'identit\u00e0 di genere\u00bb .", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "comma", "sopprimere", "o", "parole"]}, {"_id": "10.14", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abo sull'identit\u00e0 di genere.\u00bb", "tokens": ["al", "1", "di", "le", "sull", "genere", "identit\u00e0", "comma", "sopprimere", "o", "parole"]}, {"_id": "1.88", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera d).", "tokens": ["al", "la", "1", "lettera", "comma", "sopprimere", "d"]}, {"_id": "4.21", "authors": [null], "raw": "Sopprimere l'articolo.", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "4.62", "authors": [null], "raw": "Al comma 1 sopprimere le parole da : \u00abpurch\u00e9\u00bb  sino alla fine del comma .", "tokens": ["al", "1", "le", "purch\u00e9", "fine", "del", "da", "sino", "alla", "comma", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "7.114", "authors": [null], "raw": "Al comma 3, sostituire il secondo periodo con il seguente : \u00abLe predette manifestazioni dovranno essere improntate al comune senso di rispetto e non risultare offensive di nessun credo religioso\u00bb.", "tokens": ["al", "risultare", "comune", "religioso", "offensive", "periodo", "3", "sostituire", "secondo", "non", "e", "credo", "con", "predette", "seguente", "di", "rispetto", "senso", "il", "manifestazioni", "nessun", "improntate", "essere", "le", "dovranno", "comma"]}, {"_id": "7.40", "authors": [null], "raw": "\u2005Apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u20051)  Sostituire il comma 1 con il seguente : \u00ab1. La Repubblica riconosce il giorno 17 maggio quale Giornata nazionale dell'inclusione contro ogni pregiudizio, le discriminazioni e le violenze, per l'eguaglianza e la pari dignit\u00e0 sociale sancita dalla Costituzione.\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005\u20052)  Al comma 3 sopprimere il secondo periodo .", "tokens": ["al", "la", "per", "dell", "seguenti", "apportare", "maggio", "periodo", "eguaglianza", "17", "3", "sopprimere", "sostituire", "2", "repubblica", "sancita", "violenze", "giorno", "riconosce", "secondo", "e", "con", "seguente", "modificazioni", "contro", "dalla", "discriminazioni", "sociale", "l", "ogni", "costituzione", "il", "pregiudizio", "quale", "1", "le", "giornata", "inclusione", "nazionale", "comma", "dignit\u00e0", "pari"]}, {"_id": "01.1", "authors": [null], "raw": "Premettere il seguente articolo: \n \u00abArt. 01 \n (Finalit\u00e0) \n 1. La presente legge ha la finalit\u00e0, in attuazione dell'articolo 3 della Costituzione, di offrire la pi\u00f9 ampia tutela contro ogni forma di discriminazione fondata sul sesso, sul genere, in tutte le sue espressioni, e sull'orientamento sessuale, quali diritti inviolabili di ciascun individuo, nonch\u00e9 contro ogni forma di discriminazione fondata sulla disabilit\u00e0.\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 Conseguentemente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005-  all'articolo 1: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 a)\u2005al comma 1, sostituire la lettera b) con la seguente : \u00ab b)  per genere, in tutte le sue espressioni, si intende qualsiasi percezione e qualsiasi manifestazione di s\u00e9 in relazione al genere, anche se non corrispondente al sesso biologico o anagrafico e indipendentemente dalle aspettative connesse al sesso biologico o anagrafico;\u00bb. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 b) sopprimere la lettera d); \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 - all'articolo 2, comma 1, lettere a), b), c) e d), sostituire le parole:  \u00abfondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere o sulla disabilit\u00e0\u00bb , con le seguenti:  \u00abfondati sul sesso, sul genere, in tutte le sue espressioni, sull'orientamento sessuale o sulla disabilit\u00e0\u00bb ; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 - all'articolo 3, comma 1, sostituire le parole:  \u00abfondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere o sulla disabilit\u00e0\u00bb , con le seguenti:  \u00abfondati sul sesso, sul genere, in tutte le sue espressioni, sull'orientamento sessuale o sulla disabilit\u00e0\u00bb ; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 - all'articolo 5, comma 1, lettera a), numero 5), e lettera b), sostituire le parole:  \u00absul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere o sulla disabilit\u00e0\u00bb,  con le seguenti : \u00absul sesso, sul genere, in tutte le sue espressioni, sull'orientamento sessuale o sulla disabilit\u00e0\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 - all'articolo 6, comma 1, sostituire le parole:  \u00abo fondato sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere\u00bb , con le seguenti: \u00ab o fondato sul sesso, sul genere, in tutte le sue espressioni, o sull'orientamento sessuale\u00bb.", "tokens": ["per", "dell", "seguenti", "attuazione", "indipendentemente", "sostituire", "genere", "in", "premettere", "nonch\u00e9", "con", "presente", "seguente", "ciascun", "sessuale", "relazione", "lettere", "all", "a", "identit\u00e0", "disabilit\u00e0", "lettera", "al", "01", "fondata", "quali", "parole", "sue", "percezione", "sul", "fondato", "intende", "articolo", "conseguentemente", "numero", "individuo", "le", "diritti", "comma", "sopprimere", "dalle", "sulla", "manifestazione", "3", "2", "inviolabili", "anche", "forma", "ha", "e", "c", "d", "orientamento", "di", "b", "costituzione", "se", "sesso", "biologico", "connesse", "s\u00e9", "tutte", "si", "offrire", "ampia", "art", "la", "pi\u00f9", "aspettative", "corrispondente", "o", "tutela", "qualsiasi", "non", "fondati", "sull", "della", "finalit\u00e0", "contro", "ogni", "espressioni", "il", "discriminazione", "5", "1", "6", "legge", "anagrafico"]}, {"_id": "3.41", "authors": [null, null, null], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere, in fine, il seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1 -bis . All'articolo 604- ter  del codice penale, dopo il primo comma, \u00e8 inserito il seguente: \"La pena \u00e8 aumentata altres\u00ec fino alla met\u00e0 se il fatto \u00e8 commesso attraverso l'uso di strumenti informatici o telematici.\"\u00bb", "tokens": ["la", "codice", "aggiungere", "fine", "pena", "dopo", "informatici", "alla", "strumenti", "o", "aumentata", "attraverso", "in", "fino", "inserito", "articolo", "seguente", "altres\u00ec", "604", "uso", "di", "met\u00e0", "telematici", "del", "l", "\u00e8", "il", "se", "fatto", "bis", "all", "primo", "1", "ter", "commesso", "comma", "penale"]}, {"_id": "4.22", "authors": [null], "raw": "Sopprimere l'articolo.", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "7.115", "authors": [null], "raw": "Al comma 3, secondo periodo, dopo le parole : \u00abLe scuole\u00bb,  inserire le seguenti : \u00absecondo la propria autonomia,\u00bb.", "tokens": ["al", "parole", "la", "scuole", "propria", "secondo", "le", "inserire", "seguenti", "dopo", "autonomia", "periodo", "comma", "3"]}, {"_id": "01.2", "authors": [null], "raw": "All'articolo, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. La presente legge garantisce il rispetto dei diritti e dei principi di cui agli articoli 19, 20, 21, 27 e 29 della Costituzione non prevedendo l'identit\u00e0 di genere, n\u00e9 speciali limitazioni legislative nei confronti di associazioni o istituzioni di carattere ecclesiastico, garantendo in particolare il diritto di manifestare liberamente il proprio pensiero con le parole, lo scritto e ogni altro mezzo di diffusione, la certezza e la tipicit\u00e0 della norma penale.\u00bb", "tokens": ["19", "la", "01", "certezza", "carattere", "21", "prevedendo", "29", "diritto", "articoli", "principi", "proprio", "speciali", "tipicit\u00e0", "o", "dei", "parole", "non", "n\u00e9", "genere", "norma", "in", "e", "della", "premettere", "articolo", "20", "presente", "seguente", "27", "nei", "associazioni", "particolare", "con", "di", "rispetto", "manifestare", "cui", "garantisce", "l", "diffusione", "scritto", "liberamente", "ogni", "costituzione", "il", "altro", "all", "ecclesiastico", "1", "lo", "confronti", "agli", "diritti", "le", "istituzioni", "pensiero", "identit\u00e0", "garantendo", "mezzo", "legge", "limitazioni", "penale", "art", "legislative"]}, {"_id": "01.4", "authors": [null], "raw": "All'articolo, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. La presente legge garantisce il rispetto dei rapporti civili ed etico-sociali di cui agli articoli 13, 16, 20, 21, 24, 25, 27 e 30 della Costituzione.\u00bb", "tokens": ["la", "01", "21", "24", "articoli", "30", "13", "dei", "e", "della", "premettere", "articolo", "20", "presente", "seguente", "27", "etico", "di", "rispetto", "cui", "garantisce", "16", "costituzione", "il", "25", "all", "1", "rapporti", "agli", "sociali", "legge", "ed", "art", "civili"]}, {"_id": "01.5", "authors": [null], "raw": "All'articolo 1, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051.\u2005 La presente legge garantisce il rispetto dei rapporti civili ed etico-sociali di cui agli articoli 13, 16, 21, 24, 25, e 27 della Costituzione.\u00bb", "tokens": ["la", "01", "21", "24", "articoli", "13", "dei", "e", "della", "premettere", "articolo", "27", "presente", "seguente", "etico", "di", "rispetto", "cui", "garantisce", "16", "costituzione", "il", "25", "all", "1", "rapporti", "agli", "sociali", "legge", "ed", "art", "civili"]}, {"_id": "01.8", "authors": [null], "raw": "All'articolo, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. La presente legge reca misure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052. Ai fini della presente legge: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 a) per sesso si intende il sesso biologico o anagrafico; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 b) per genere si intende qualunque manifestazione esteriore di una persona che sia conforme o contrastante con le aspettative sociali connesse al sesso; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 c) per orientamento sessuale si intende l'attrazione sessuale o affettiva nei confronti di persone di sesso opposto, dello stesso sesso, o di entrambi i sessi; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 d) per identit\u00e0 di genere si intende l'identificazione percepita e manifestata di s\u00e9 in relazione al genere, anche se non corrispondente al sesso, indipendentemente dall'aver concluso un percorso di transizione.\u00bb", "tokens": ["per", "contrastante", "transizione", "indipendentemente", "motivi", "genere", "in", "premettere", "percorso", "con", "presente", "seguente", "violenza", "attrazione", "sessuale", "relazione", "l", "identificazione", "all", "confronti", "a", "identit\u00e0", "disabilit\u00e0", "concluso", "entrambi", "fini", "che", "al", "01", "una", "sessi", "sul", "intende", "articolo", "persona", "conforme", "opposto", "le", "reca", "stesso", "sulla", "manifestazione", "manifestata", "2", "anche", "e", "qualunque", "c", "d", "orientamento", "di", "b", "se", "contrasto", "sesso", "persone", "biologico", "sia", "connesse", "s\u00e9", "i", "affettiva", "un", "sociali", "si", "aver", "art", "la", "aspettative", "esteriore", "prevenzione", "corrispondente", "o", "misure", "fondati", "non", "sull", "percepita", "della", "ai", "il", "discriminazione", "dello", "1", "legge", "nei", "anagrafico", "dall"]}, {"_id": "01.10", "authors": [null], "raw": "All'articolo, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. All'articolo 61 del codice penale, dopo il numero 1) \u00e8 inserito il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\"1- bis ) l'aver agito in ragione dell'origine etnica, credo religioso, nazionalit\u00e0, sesso, orientamento sessuale, disabilit\u00e0 nonch\u00e9 nei confronti dei soggetti che versano nelle condizioni di cui all'articolo 90 -quater  del codice di procedura penale;\"\u00bb.", "tokens": ["che", "01", "codice", "religioso", "dell", "dopo", "nazionalit\u00e0", "quater", "soggetti", "dei", "in", "credo", "inserito", "premettere", "nonch\u00e9", "articolo", "orientamento", "seguente", "nei", "sessuale", "di", "nelle", "cui", "ragione", "del", "numero", "l", "\u00e8", "condizioni", "versano", "il", "90", "procedura", "bis", "sesso", "all", "1", "confronti", "61", "origine", "disabilit\u00e0", "agito", "etnica", "aver", "penale", "art"]}, {"_id": "01.7", "authors": [null], "raw": "All'articolo, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n (Principi fondamentali) \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. La presente legge reca misure per la prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0. Le definizioni di sesso, genere, orientamento sessuale e identit\u00e0 di genere sono quelle di cui al successivo articolo 1. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052. La tutela penale contro le condotte di discriminazione e violenza oggetto della presente legge si fonda sulla previsione di circostanze aggravanti speciali riferite agli articoli 604- bis e 604 -ter del codice penale. La presente legge reca inoltre le conseguenti modifiche al decreto-legge 26 aprile 1993, n. 122 e all'articolo 90- quater  del codice di procedura penale. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20053. La presente legge garantisce la piena tutela della libert\u00e0 di manifestazione del pensiero, ai sensi dell'articolo 21 della Costituzione. Al tal fine sono inoltre fatte salve la libera espressione di convincimenti od opinioni nonch\u00e9 le condotte legittime riconducibili al pluralismo delle idee o alla libert\u00e0 delle scelte, purch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20054. La presente legge stabilisce la definizione di una strategia nazionale per la prevenzione e il contrasto delle discriminazioni per motivi legati all'orientamento sessuale e all'identit\u00e0 di genere, a cura dell'Ufficio per il contrasto delle discriminazioni di cui al all'articolo 7 del decreto legislativo 9 luglio 2003, n. 215. Assicura, altres\u00ec, lo svolgimento di una rilevazione statistica con cadenza almeno triennale ai fini della verifica dell'applicazione della presente legge e della progettazione e della realizzazione di politiche per il contrasto della discriminazione e della violenza per motivi razziali, etnici, nazionali o religiosi, oppure fondati sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere e del monitoraggio delle politiche di prevenzione.\u00bb", "tokens": ["razziali", "per", "etnici", "applicazione", "dell", "statistica", "quater", "salve", "discriminatori", "motivi", "tal", "previsione", "genere", "od", "atti", "conseguenti", "premettere", "4", "nonch\u00e9", "con", "presente", "seguente", "violenza", "7", "604", "sessuale", "discriminazioni", "ufficio", "svolgimento", "all", "modifiche", "fondamentali", "a", "identit\u00e0", "disabilit\u00e0", "verifica", "penale", "fini", "al", "01", "espressione", "una", "aggravanti", "strategia", "libert\u00e0", "215", "sul", "delle", "convincimenti", "articolo", "rilevazione", "inoltre", "nazionali", "legittime", "garantisce", "1993", "violenti", "procedura", "idonee", "le", "triennale", "ter", "pensiero", "reca", "condotte", "sono", "pluralismo", "almeno", "cadenza", "codice", "n", "compimento", "fine", "2003", "21", "sulla", "articoli", "principi", "assicura", "oggetto", "manifestazione", "3", "2", "riconducibili", "libera", "decreto", "e", "luglio", "circostanze", "aprile", "9", "definizione", "orientamento", "monitoraggio", "di", "cui", "del", "sensi", "definizioni", "costituzione", "oppure", "contrasto", "sesso", "bis", "agli", "piena", "si", "riferite", "concreto", "art", "la", "religiosi", "fonda", "pericolo", "cura", "stabilisce", "speciali", "prevenzione", "opinioni", "alla", "determinare", "o", "realizzazione", "tutela", "misure", "fondati", "non", "sull", "politiche", "della", "successivo", "26", "ai", "scelte", "fatte", "altres\u00ec", "contro", "idee", "122", "quelle", "il", "90", "discriminazione", "legislativo", "1", "lo", "progettazione", "legati", "legge", "nazionale", "purch\u00e9"]}, {"_id": "1.74", "authors": [null], "raw": "Sostituire l'articolo con il seguente : \n \u00abArt. 1 \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051.\u2005 All'articolo 61 del codice penale, dopo il numero 1 \u00e8 inserito il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\"1 -bis ) l'aver agito in ragione dell'orientamento sessuale della persona offesa.\"\u00bb. \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005\u2005Conseguentemente, sopprimere l'articolo 3.", "tokens": ["codice", "dell", "dopo", "3", "sostituire", "in", "della", "inserito", "articolo", "con", "orientamento", "seguente", "offesa", "conseguentemente", "sessuale", "ragione", "l", "del", "numero", "\u00e8", "persona", "il", "bis", "all", "1", "61", "agito", "aver", "sopprimere", "penale", "art"]}, {"_id": "01.6", "authors": [null], "raw": "All'articolo 1, premettere il seguente: \n \u00abArt. 01 \n (Principi fondamentali) \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005La presente legge si applica nel pieno rispetto del diritto di libert\u00e0 di manifestazione del pensiero, quale pietra angolare dell'ordine democratico, coessenziale al regime di libert\u00e0 garantito dalla Costituzione.\u00bb", "tokens": ["al", "la", "01", "regime", "dell", "democratico", "diritto", "garantito", "principi", "manifestazione", "libert\u00e0", "angolare", "applica", "premettere", "articolo", "presente", "seguente", "di", "rispetto", "dalla", "del", "pietra", "coessenziale", "costituzione", "il", "si", "all", "quale", "1", "fondamentali", "ordine", "nel", "pensiero", "pieno", "legge", "art"]}, {"_id": "1.89", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera d).", "tokens": ["al", "la", "1", "lettera", "comma", "sopprimere", "d"]}, {"_id": "2.288", "authors": [null], "raw": "Aggiungere in fine il seguente comma: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1 -bis . Non \u00e8 punibile l'espressione di opinioni nell'esercizio dei diritti di espressione e manifestazione del pensiero.\u00bb", "tokens": ["aggiungere", "fine", "espressione", "opinioni", "manifestazione", "dei", "non", "in", "e", "seguente", "di", "esercizio", "l", "del", "\u00e8", "il", "nell", "bis", "1", "diritti", "punibile", "pensiero", "comma"]}, {"_id": "2.285", "authors": [null], "raw": "Aggiungere in fine il seguente comma : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1 -bis . Non \u00e8 punibile l'esercizio dei diritti di libert\u00e0 educativa, della scienza, di insegnamento, di magistero e di professione del credo religioso, purch\u00e9 regolato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione.\u00bb", "tokens": ["insegnamento", "aggiungere", "fine", "religioso", "degli", "professione", "articoli", "dei", "libert\u00e0", "scienza", "non", "in", "e", "della", "credo", "ai", "seguente", "7", "di", "esercizio", "l", "del", "8", "sensi", "\u00e8", "costituzione", "il", "educativa", "bis", "1", "diritti", "magistero", "punibile", "regolato", "comma", "purch\u00e9"]}, {"_id": "2.120", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, sopprimere, ovunque ricorrano, le parole : \u00absull'identit\u00e0 di genere\u00bb.", "tokens": ["al", "1", "ricorrano", "di", "le", "sull", "comma", "genere", "identit\u00e0", "ovunque", "sopprimere", "parole"]}, {"_id": "2.287", "authors": [null], "raw": "Aggiungere in fine il seguente comma : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1 -bis . Non \u00e8 punibile l'espressione di opinioni a sostegno della famiglia quale societ\u00e0 naturale fondata sul matrimonio, ai sensi dell'articolo 29 della Costituzione.\u00bb", "tokens": ["aggiungere", "fine", "espressione", "dell", "29", "fondata", "opinioni", "non", "in", "sul", "naturale", "della", "ai", "articolo", "seguente", "matrimonio", "di", "l", "sensi", "\u00e8", "costituzione", "il", "bis", "quale", "1", "a", "societ\u00e0", "punibile", "sostegno", "comma", "famiglia"]}, {"_id": "2.284", "authors": [null], "raw": "Aggiungere in fine il seguente comma: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1 -bis . Non costituisce reato l'espressione di convincimenti, opinioni ovvero le condotte legittime riferite alle attivit\u00e0 di Confessioni religiose che hanno stipulato concordati o intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["che", "stato", "aggiungere", "fine", "espressione", "ovvero", "degli", "articoli", "concordati", "opinioni", "o", "non", "in", "e", "costituisce", "della", "hanno", "convincimenti", "intese", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "stipulato", "legittime", "l", "alle", "8", "sensi", "attivit\u00e0", "costituzione", "il", "bis", "1", "lo", "religiose", "le", "confessioni", "condotte", "riferite", "comma", "reato"]}, {"_id": "2.286", "authors": [null], "raw": "Aggiungere in fine il seguente comma: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00a0\u00ab1 -bis . Non \u00e8 punibile l'espressione di convincimenti, opinioni ovvero le condotte legittime riferite alle attivit\u00e0 di Confessioni religiose che hanno stipulato concordati o intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["che", "stato", "aggiungere", "fine", "espressione", "ovvero", "degli", "articoli", "concordati", "opinioni", "o", "non", "in", "e", "della", "hanno", "convincimenti", "intese", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "stipulato", "legittime", "l", "alle", "8", "sensi", "\u00e8", "attivit\u00e0", "costituzione", "il", "bis", "1", "lo", "religiose", "le", "confessioni", "punibile", "condotte", "riferite", "comma"]}, {"_id": "2.0.3", "authors": [null], "raw": "Dopo l' articolo , inserire il seguente: \n \u00abArt. 2 -bis \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20051. Dopo l'articolo 610 del codice penale \u00e8 inserito il seguente: \n \"Art. 610 -bis \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005Chiunque usa violenza o minaccia in ragione dell'orientamento sessuale della persona offesa \u00e8 punito con la reclusione fino a sei anni.\"\u00bb.", "tokens": ["la", "codice", "dell", "reclusione", "dopo", "anni", "o", "2", "in", "fino", "della", "inserito", "articolo", "offesa", "orientamento", "seguente", "violenza", "con", "sessuale", "610", "sei", "ragione", "inserire", "l", "del", "\u00e8", "persona", "il", "chiunque", "bis", "usa", "1", "punito", "a", "minaccia", "penale", "art"]}, {"_id": "4.32", "authors": [null], "raw": "Al comma 1, dopo le parole : \u00abod opinioni\u00bb  inserire le seguenti : \u00abla libert\u00e0 educativa, della scienza, di insegnamento, di magistero,\u00bb  e sostituire la parola : \u00abidonee\u00bb  con la seguente : \u00abdirette.\u00bb", "tokens": ["al", "la", "insegnamento", "seguenti", "dopo", "parola", "opinioni", "parole", "sostituire", "libert\u00e0", "scienza", "od", "e", "della", "con", "seguente", "di", "inserire", "educativa", "1", "idonee", "le", "magistero", "dirette", "comma"]}, {"_id": "4.67", "authors": [null], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere il seguente : \u00ab1 -bis . Non costituisce discriminazione l'espressione di convincimenti, opinioni ovvero le condotte legittime riferite alle attivit\u00e0 di Confessioni religiose che hanno stipulato concordati o intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["che", "stato", "aggiungere", "espressione", "ovvero", "dopo", "degli", "articoli", "concordati", "opinioni", "o", "non", "e", "costituisce", "della", "hanno", "convincimenti", "intese", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "stipulato", "legittime", "l", "alle", "8", "sensi", "attivit\u00e0", "costituzione", "il", "discriminazione", "bis", "1", "lo", "religiose", "le", "confessioni", "condotte", "riferite", "comma"]}, {"_id": "4.69", "authors": [null], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere il seguente : \u00ab1 -bis . Non \u00e8 punibile l'espressione di convincimenti, opinioni ovvero le condotte legittime riferite alle attivit\u00e0 di Confessioni religiose che hanno stipulato concordati o intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["che", "stato", "aggiungere", "espressione", "ovvero", "dopo", "degli", "articoli", "concordati", "opinioni", "o", "non", "e", "della", "hanno", "convincimenti", "intese", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "stipulato", "legittime", "l", "alle", "8", "sensi", "\u00e8", "attivit\u00e0", "costituzione", "il", "bis", "1", "lo", "religiose", "le", "confessioni", "punibile", "condotte", "riferite", "comma"]}, {"_id": "4.68", "authors": [null], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere il seguente : \u00ab1 -bis . Non costituisce reato l'espressione di convincimenti, opinioni ovvero le condotte legittime riferite alle attivit\u00e0 di Confessioni religiose che hanno stipulato concordati o intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["che", "stato", "aggiungere", "espressione", "ovvero", "dopo", "degli", "articoli", "concordati", "opinioni", "o", "non", "e", "costituisce", "della", "hanno", "convincimenti", "intese", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "stipulato", "legittime", "l", "alle", "8", "sensi", "attivit\u00e0", "costituzione", "il", "bis", "1", "lo", "religiose", "le", "confessioni", "condotte", "riferite", "comma", "reato"]}, {"_id": "NP1", "authors": [null], "raw": "Il Senato, \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005in sede di discussione del disegno di legge A.S. 2005, recante Misure di prevenzione e contrasto della discriminazione e della violenza per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere e sulla disabilit\u00e0; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005atteso che il provvedimento, come espressamente rilevato presso l'altro ramo del Parlamento, \u00abincide nel suo complesso sugli articoli 13, 16, 21, 24, 25 e 27 della Costituzione\u00bb, nonch\u00e9 sugli articoli 20 e 30 della stessa Carta costituzionale, \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005delibera, ai sensi dell'articolo 96 del Regolamento, di non passare all'esame degli articoli\u2005", "tokens": ["che", "ramo", "2005", "per", "s", "parlamento", "complesso", "sugli", "21", "presso", "sulla", "articoli", "24", "30", "dell", "96", "degli", "prevenzione", "13", "motivi", "come", "misure", "esame", "fondati", "non", "sull", "recante", "genere", "in", "disegno", "e", "sul", "passare", "della", "carta", "nonch\u00e9", "ai", "articolo", "espressamente", "orientamento", "violenza", "27", "20", "costituzionale", "sessuale", "di", "discussione", "regolamento", "16", "del", "l", "sensi", "stessa", "costituzione", "il", "altro", "contrasto", "discriminazione", "25", "sesso", "all", "sede", "atteso", "suo", "a", "nel", "identit\u00e0", "provvedimento", "incide", "disabilit\u00e0", "delibera", "senato", "legge", "rilevato"]}, {"_id": "4.31", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 1 sostituire le parole : \u00absono fatte salve\u00bb  con le seguenti : \u00abnon sono compromesse\u00bb  e le parole : \u00abpurch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti\u00bb  con le seguenti : \u00abai sensi dall'articolo 21 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["al", "compimento", "pericolo", "dall", "21", "seguenti", "concreto", "determinare", "salve", "o", "parole", "discriminatori", "sostituire", "compromesse", "non", "atti", "e", "della", "ai", "con", "articolo", "fatte", "di", "del", "sensi", "violenti", "costituzione", "il", "1", "idonee", "le", "a", "sono", "comma", "purch\u00e9"]}, {"_id": "4.25", "authors": [null, null], "raw": "Sostituire l'articolo con il seguente: \n \u00abArt. 4 \n 1. Ai fini della presente legge, \u00e8 fatta salva qualunque forma di manifestazione del pensiero che non configuri istigazione al compimento di atti discriminatori o violenti.\u00bb.", "tokens": ["che", "al", "fatta", "compimento", "art", "manifestazione", "o", "discriminatori", "configuri", "sostituire", "non", "forma", "atti", "della", "qualunque", "4", "ai", "articolo", "con", "presente", "seguente", "di", "l", "del", "\u00e8", "violenti", "il", "1", "pensiero", "salva", "legge", "istigazione", "fini"]}, {"_id": "7.127", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 3, ultimo periodo, dopo le parole : \u00abnel rispetto\u00bb  inserire le seguenti:  \u00abdella piena autonomia scolastica e\u00bb.", "tokens": ["al", "parole", "rispetto", "le", "piena", "ultimo", "inserire", "nel", "seguenti", "dopo", "e", "autonomia", "della", "periodo", "scolastica", "comma", "3"]}, {"_id": "1.1", "authors": [null, null, null, null, null, null, null], "raw": "Sopprimere l'articolo.", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "1.93", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera d)", "tokens": ["al", "la", "1", "lettera", "comma", "sopprimere", "d"]}, {"_id": "2.46", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera a) sostituire le parole:  \u00aboppure fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le parole:  \u00aboppure fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb.", "tokens": ["al", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "oppure", "sesso", "1", "le", "a", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "2.175", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera b) sostituire le parole:  \u00aboppure fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti:  \u00aboppure fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb;", "tokens": ["al", "seguenti", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "b", "oppure", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "2.232", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera c) sostituire le parole:  \u00aboppure fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti : \u00aboppure fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb;", "tokens": ["al", "seguenti", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "c", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "oppure", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "2.271", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera d) sostituire le parole:  \u00abo fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti : \u00aboppure fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb;", "tokens": ["al", "seguenti", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "d", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "oppure", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "2.13", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005\u2005a)  alla lettera a), premettere la seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab0a) al primo comma, lettera a) le parole \"istiga a commettere\" sono sostituite dalle seguenti: \"pubblicamente istiga a commettere\"\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b)  alla lettera b), premettere la seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab0b) al primo comma, lettera b) le parole: \"istiga a commettere\" sono sostituite dalle seguenti: \"pubblicamente istiga a commettere\"\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005c) alla lettera c), premettere la seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab0c) al secondo comma, primo periodo, le parole: \"l'incitamento\" sono sostituite dalle seguenti:\u2005\"il pubblico incitamento\"\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005d)  dopo la lettera c), inserire la seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00abc -bis ) al terzo comma, le parole : \"l'incitamento\" sono sostituite dalle seguenti: \"il pubblico incitamento\"\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "commettere", "terzo", "0a", "seguenti", "dalle", "sostituite", "dopo", "apportare", "incitamento", "0b", "alla", "periodo", "0c", "parole", "secondo", "premettere", "c", "d", "seguente", "modificazioni", "inserire", "pubblicamente", "l", "b", "pubblico", "il", "bis", "primo", "1", "le", "a", "sono", "lettera", "comma", "istiga"]}, {"_id": "2.270", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera d) alle parole : \u00abistigazione a delinquere\u00bb  premettere la seguente:  \u00abpubblica\u00bb", "tokens": ["al", "la", "seguente", "delinquere", "1", "a", "alle", "istigazione", "pubblica", "premettere", "lettera", "comma", "d", "parole"]}, {"_id": "3.12", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sostituire le parole:  \u00aboppure per motivi fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le parole:  \u00aboppure per motivi fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb ;", "tokens": ["al", "per", "sulla", "o", "parole", "motivi", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "oppure", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "comma"]}, {"_id": "4.23", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Sopprimere l'articolo.", "tokens": ["articolo", "sopprimere", "l"]}, {"_id": "4.59", "authors": [null, null, null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere le parole:  \u00abpurch\u00e9 non idonee a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti\u00bb.", "tokens": ["al", "compimento", "pericolo", "determinare", "o", "parole", "discriminatori", "non", "comma", "atti", "di", "del", "violenti", "il", "1", "idonee", "le", "a", "concreto", "sopprimere", "purch\u00e9"]}, {"_id": "4.28", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Sostituire il comma 1 con il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1. Ai fini della presente legge non sono punibili i comportamenti fondati sulla libera espressione o manifestazione di convincimenti e opinioni riconducibili al pluralismo delle idee e comunque inidonei a realizzare la pubblica istigazione o il pubblico incitamento all'odio raziale, etnico, omofobico, transfobico, ovvero alla violenza.\u00bb", "tokens": ["al", "la", "espressione", "ovvero", "sulla", "pubblica", "incitamento", "comunque", "alla", "manifestazione", "opinioni", "o", "sostituire", "riconducibili", "non", "fondati", "libera", "e", "etnico", "della", "delle", "convincimenti", "ai", "con", "presente", "seguente", "violenza", "inidonei", "di", "punibili", "idee", "raziale", "transfobico", "pubblico", "odio", "il", "pluralismo", "comportamenti", "all", "1", "i", "a", "realizzare", "omofobico", "sono", "legge", "comma", "istigazione", "fini"]}, {"_id": "5.35", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, lettera a), numero 5) sostituire le parole:  \u00abo fondati sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le parole:  \u00abo fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb;", "tokens": ["al", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "fondati", "sull", "genere", "sul", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "numero", "sesso", "5", "1", "le", "a", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "5.57", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, la lettera b), sostituire le parole:  \u00ab, religiosa o fondata sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale, sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti : \u00ab, religiosa oppure fondata sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "seguenti", "sulla", "fondata", "o", "parole", "sostituire", "sull", "genere", "religiosa", "sul", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "b", "oppure", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "lettera", "comma"]}, {"_id": "6.10", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sostituire le parole:  \u00abo fondato sul sesso, sul genere, sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti:  \u00abo fondato sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb.", "tokens": ["al", "seguenti", "sulla", "o", "parole", "sostituire", "sull", "genere", "sul", "fondato", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "sesso", "1", "le", "identit\u00e0", "comma"]}, {"_id": "7.12", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Apportare le seguenti modificazioni: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 a)  sostituire il comma 1 con il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1. La Repubblica riconosce il giorno 17 maggio quale giornata nazionale contro ogni discriminazione al fine di promuovere la cultura del rispetto e dell'inclusione nonch\u00e9 di contrastare i pregiudizi, le discriminazioni e le violenze anche se motivate da omofobia o da transfobia, in attuazione dei principi di uguaglianza e di pari dignit\u00e0 sociale sanciti dalla Costituzione\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b)  al\u2005 comma 3: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005\u20051)  al primo periodo, sostituire le parole : \u00abcontro l'omofobia, la lesbofobia, la bifobia e la transfobia\u00bb  con le parole : \u00abdi cui al comma 1\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u20052)  al secondo periodo dopo le parole:  \u00abLe scuole\u00bb  aggiungere le seguenti : \u00abnel rispetto dell'autonomia di ciascuna scuola o istituto e\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 conseguentemente,  sostituire la rubrica con la seguente:  \u00abIstituzione della giornata nazionale contro le discriminazioni e le violenze anche motivate da omofobia o trasfobia\u00bb .", "tokens": ["cultura", "dell", "bifobia", "seguenti", "maggio", "attuazione", "sostituire", "motivate", "uguaglianza", "in", "omofobia", "pregiudizi", "nonch\u00e9", "con", "seguente", "modificazioni", "rispetto", "discriminazioni", "dalla", "l", "lesbofobia", "a", "al", "istituto", "da", "dopo", "apportare", "periodo", "parole", "repubblica", "trasfobia", "giorno", "riconosce", "contrastare", "transfobia", "scuole", "conseguentemente", "sociale", "quale", "le", "giornata", "nel", "comma", "dignit\u00e0", "pari", "aggiungere", "fine", "ciascuna", "principi", "3", "2", "secondo", "promuovere", "anche", "e", "autonomia", "scuola", "di", "cui", "del", "b", "costituzione", "se", "primo", "i", "sanciti", "inclusione", "la", "rubrica", "o", "17", "dei", "violenze", "della", "contro", "ogni", "il", "discriminazione", "1", "istituzione", "nazionale"]}, {"_id": "8.12", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, capoverso \u00ab2 -bis \u00bb, apportare le seguenti modifiche: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 \u2005\u2005\u2005a)  al primo periodo, sostituire le parole:  \u00aball'orientamento sessuale e all'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le parole:  \u00aball'omofobia e alla transfobia\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005b)  al terzo periodo, sostituire le parole : \u00abfondate sull'orientamento sessuale e sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti:  \u00abanche se fondate sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb  e le parole : \u00abfondati sull'orientamento sessuale e sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti : \u00abanche se fondati sull'omofobia o sulla transfobia\u00bb.", "tokens": ["al", "terzo", "seguenti", "sulla", "apportare", "periodo", "alla", "o", "parole", "2", "sostituire", "anche", "fondati", "sull", "genere", "e", "omofobia", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "b", "se", "bis", "all", "modifiche", "capoverso", "1", "primo", "le", "a", "identit\u00e0", "fondate", "comma"]}, {"_id": "9.11", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sostituire le parole:  \u00abAll'articolo 105 -quater , comma 2, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77\u00bb  con le seguenti:  \u00abAll'art. 38 bis del Decreto Legge 14 agosto 2020 n. 104 convertito con modificazioni dalla Legge 13 ottobre 2020, n.126\u00bb; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005 Conseguentemente,  alla rubrica sostituire le parole:  \u00abAll'articolo 105 -quater  del decreto-legge 19 maggio 2020 n. 34 convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77\u00bb  con le parole:  \u00aball'art. 38 bis del Decreto Legge 14 agosto 2020 n. 104 convertito con modificazioni dalla Legge 13 ottobre 2020, n.126\u00bb .", "tokens": ["al", "19", "n", "rubrica", "seguenti", "maggio", "quater", "alla", "14", "13", "parole", "17", "sostituire", "2", "ottobre", "decreto", "34", "luglio", "articolo", "con", "126", "modificazioni", "conseguentemente", "104", "dalla", "convertito", "del", "77", "bis", "all", "1", "38", "105", "le", "2020", "legge", "comma", "agosto", "art"]}, {"_id": "9.12", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, sostituire le parole:  \u00ab sull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti:  \u00ab su omofobia o transfobia\u00bb ; \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005C onseguentemente,  alla rubrica, sostituire le parole:  \u00ab  dall'orientamento sessuale o dall'identit\u00e0 di genere \u00bb con le seguenti: \u00ab da omofobia e transfobia\u00bb .", "tokens": ["al", "rubrica", "seguenti", "da", "onseguentemente", "alla", "o", "parole", "sostituire", "sull", "genere", "su", "e", "omofobia", "c", "transfobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "1", "le", "identit\u00e0", "comma", "dall"]}, {"_id": "10.12", "authors": [null, null, null, null], "raw": "Al comma 1, al primo periodo, sostituire le parole:  \u00absull'orientamento sessuale o sull'identit\u00e0 di genere\u00bb  con le seguenti : \u00absull'omofobia o sulla trasfobia\u00bb.", "tokens": ["al", "seguenti", "sulla", "periodo", "o", "parole", "sostituire", "trasfobia", "sull", "genere", "omofobia", "con", "orientamento", "sessuale", "di", "primo", "1", "le", "identit\u00e0", "comma"]}, {"_id": "7.116", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 3, secondo periodo, dopo la parola : \u00abscuole \u00bb aggiungere la seguente : \u00ab statali\u00bb.", "tokens": ["al", "la", "scuole", "seguente", "statali", "secondo", "aggiungere", "dopo", "periodo", "parola", "comma", "3"]}, {"_id": "2.224", "authors": [null, null], "raw": "Al comma 1, sopprimere la lettera c)", "tokens": ["al", "la", "1", "c", "lettera", "comma", "sopprimere"]}, {"_id": "4.29", "authors": [null, null], "raw": "Sostituire il comma 1 con il seguente : \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1. Ai fini della presente legge, sono fatte salve la libera espressione di convincimenti od opinioni a mezzo di ogni strumento e iniziativa, la libert\u00e0 educativa, della scienza, di insegnamento, di magistero, nonch\u00e9 le condotte legittime riconducibili al pluralismo delle idee o alla libert\u00e0 delle scelte, purch\u00e9 non dirette a determinare il concreto pericolo del compimento di atti discriminatori o violenti.\u00bb;", "tokens": ["al", "la", "insegnamento", "compimento", "espressione", "pericolo", "concreto", "alla", "opinioni", "determinare", "salve", "iniziativa", "o", "discriminatori", "sostituire", "libert\u00e0", "scienza", "riconducibili", "non", "libera", "od", "e", "atti", "strumento", "della", "delle", "convincimenti", "ai", "nonch\u00e9", "con", "presente", "seguente", "mezzo", "fatte", "scelte", "di", "idee", "legittime", "del", "ogni", "violenti", "il", "educativa", "pluralismo", "1", "magistero", "le", "a", "condotte", "dirette", "sono", "legge", "comma", "fini", "purch\u00e9"]}, {"_id": "4.70", "authors": [null, null], "raw": "Dopo il comma 1, aggiungere il seguente: \n \u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u2005\u00ab1- bis . In ogni caso, non costituisce discriminazione ogni espressione di convincimenti od opinioni nonch\u00e9 le condotte legittime sussumibili nelle fattispecie descritte nei concordati o nelle intese con lo Stato ai sensi degli articoli 7 e 8 della Costituzione\u00bb.", "tokens": ["stato", "aggiungere", "espressione", "dopo", "degli", "articoli", "concordati", "fattispecie", "opinioni", "o", "non", "in", "od", "e", "costituisce", "della", "convincimenti", "intese", "nonch\u00e9", "ai", "con", "seguente", "7", "di", "nelle", "legittime", "8", "sensi", "ogni", "costituzione", "il", "discriminazione", "descritte", "bis", "1", "lo", "sussumibili", "le", "condotte", "caso", "nei", "comma"]}]